<torvergata>
   <facolta>
      <totcorsi>11</totcorsi>
      <nome>Economia</nome>
      <corsi>
         <triennale>
            <corso>
               <nomecorso>Economia dei mercati e degli intermediari finanziari (CLEMIF)</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea triennale - Facoltà di Economia - Numero di posti programmato a livello locale (D.M. 270/2004) - Classe L-33 - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>il CLEMIF forma laureati in grado di svolgere la propria attività nell’ambito dei mercati finanziari, della gestione finanziaria delle imprese e dell’intermediazione finanziaria. I laureati CLEMIF sono in grado di fornire soluzioni concrete ai problemi di natura gestionale, organizzativa, operativa propri delle banche e degli altri intermediari finanziari.</obiettivi>
               <prospettive>il laureato CLEMIF è inserito all’interno delle banche o delle Sim come gestore della clientela, del risparmio, della tesoreria, come trader, analista, esperto di fabbisogni finanziari aziendali, credit officer, promotore finanziario. Chi si laurea nel CLEMIF può anche essere impiegato nelle aree finanziarie delle imprese e delle società di consulenza, nonché nell’ambito della libera professione che si occupa di problematiche finanziarie.</prospettive>
               <web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>

            <corso>
               <nomecorso>Economia e management (CLEM)</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea triennale - Facoltà di Economia - Numero di posti programmato a livello locale (D.M. 270/2004) - Classe L-18 - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>il CLEM forma laureati in grado di operare nell’ambito dell’economia e della gestione imprenditoriale. Fornisce gli strumenti fondamentali per la conoscenza del sistema economico e dei mercati, per la comprensione dei comportamenti aziendali e la gestione dei processi generati dalle innovazioni tecnologiche e dalle loro applicazioni.</obiettivi>
               <prospettive>chi si laurea nel CLEM acquisisce le competenze appropriate per l’interpretazione e la gestione di contesti competitivi, caratterizzati da rapidi processi di innovazione tecnologica. Può quindi inserirsi come operatore in imprese multinazionali e nelle PMI innovative, come analista di settore, business developer ed esperto in strategia aziendale, consulente d’impresa, technology auditor, manager dei diritti di proprietà intellettuale, esperto in trasferimento tecnologico.</prospettive>
               <web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>	
			
            <corso>
               <nomecorso>Economia Organizzazione e Territorio (EOT)</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea triennale - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/2004) – Classi L -18 &amp; L-33 - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>L'obiettivo formativo del Corso di Laurea interclasse (L33-L18) in Economia, Organizzazioni e Territorio (EOT) è di laureare persone in grado di operare nel campo della consulenza professionale sia essa di natura amministrativa, gestionale, finanziaria, tributaria, di auditing, di reporting, nonché nell'ambito delle risorse umane e dei problemi del lavoro, ed inoltre nel campo dell’analisi e progettazione dei fenomeni economici, sia nel quadro delle dinamiche di mercato e istituzionali, sia in quello dei fenomeni reali attualmente prevalenti nell’economia italiana ed europea.</obiettivi>
               <prospettive>il Corso di Laurea interclasse crea figure professionali in grado di operare nell'area della consulenza aziendale e delle istituzioni. In particolare, i laureati nella classe L18 troveranno la propria naturale collocazione nell'ambito della libera professione, come commercialisti o consulenti del lavoro (previo superamento dell'abilitazione alla professione); un facile inserimento va rintracciato anche nelle aree gestionali d'azienda, con funzioni manageriali o imprenditoriali (in particolare quella delle risorse umane).</prospettive>	
               <web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Scienze economiche</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea triennale - Facoltà di Economia - Numero di posti programmato a livello locale (D.M. 270/2004) - Classe L-33 - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>Il Corso di Laurea in Scienze Economiche fornisce gli strumenti di base per la conoscenza dell'Economia internazionale, dal punto di vista teorico e applicato. I laureati in Scienze Economiche acquisiscono, infatti, tutte le competenze metodologiche e professionali necessarie per operare efficacemente nell'ambito dell'analisi economica, delle politiche economiche (nazionali, europee e internazionali) e dello sviluppo sia negli aspetti macro che in quelli micro e settoriali.</obiettivi>
               <prospettive>I laureati in Scienze Economiche si inseriranno all'interno delle Istituzioni e delle Organizzazioni europee e internazionali, grazie alle conoscenze dei sistemi economici e produttivi internazionali e alla capacità di comprensione dell'impatto delle problematiche europee sul sistema produttivo e finanziario del nostro paese. La professionalità fornita da questo Corso di Laurea, infatti, è sempre più richiesta soprattutto all'interno delle imprese e delle istituzioni che devono confrontarsi con il sistema di incentivazione, di sostegno e di regolamentazione posto in essere dall'Unione Europea.</prospettive><web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>		
         </triennale>
         
         <magistrale>	 
            <corso>
               <nomecorso>Business Administration</nomecorso>
               <descrizione>Facoltà di Economia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-77 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>In un contesto di un mondo economico sempre più globalizzato, il Corso di Laurea in Business Administration è stato disegnato per incontrare le domande di quegli studenti che sono interessati a un percorso formativo su tematiche avanzate di economia d'azienda e che desiderano intraprendere una carriera lavorativa a livello internazionale. L'intero corso si tiene in lingua inglese.</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <info>NULL</info>  
               <web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Economia dei mercati e degli intermediari finanziari</nomecorso>
               <descrizione>Facoltà di Economia - Classe LM-56 Scienze dell'Economia - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi> Economia dei mercati e degli intermediari finanziari è diretto alla formazione di professionisti altamente qualificati a svolgere compiti di analisi, valutazione e progettazione nell'ambito dei mercati finanziari, della gestione finanziaria delle banche e degli intermediari finanziari. </obiettivi>
               <prospettive>Gli ambiti occupazionali del curriculum in Mercati finanziari e finanza quantitativa sono i centri studi e le istituzioni che analizzano i mercati finanziari e la gestione del rischio. In particolare, il laureato di questo curriculum di specializzazione può essere impiegato nelle aree finanziarie delle imprese e delle società di consulenza, nonché nell´ambito della libera professione che si occupa di problematiche finanziare. </prospettive><web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Economia e management</nomecorso>
               <descrizione>Facoltà di Economia - Classe LM-77 Scienze economiche - aziendali - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>Il Corso di Laurea in Economia e Management forma laureati in grado di operare nell´ambito dell´Economia e della gestione aziendale, imprenditoriale e istituzionale.Il C.d.L. fornisce le competenze appropriate per l'interpretazione e la gestione di contesti competitivi, caratterizzati da rapidi processi di innovazione tecnologica che investono sia le grandi imprese che le PMI di prodotti e di servizi, nonché gli strumenti necessari per operare nel campo della consulenza professionale e nell'ambito della gestione e dell'organizzazione delle risorse umane.</obiettivi>
               <prospettive>Il Corso di Laurea in Economia e Management forma professionisti del management aziendale ed istituzionale, ivi compresi i moderni profili di consulente d´impresa, technology auditor, manager dei diritti di proprietà intellettuale, esperto in trasferimento tecnologico, operatore in imprese multinazionali e nelle PMI innovative, come analista di settore, business developer ed esperto in strategia aziendale.</prospettive><web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
	 <corso>
               <nomecorso>Economics</nomecorso>
               <descrizione>Facoltà di Economia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-56 (D.M. 270/2004) - a.a. 20012-2013</descrizione>
               <obiettivi>Il Corso Economics fornisce strumenti avanzati di conoscenza teorica ed applicata della realtà economica. I laureati acquisiscono elevate competenze metodologiche e professionali per operare nell'ambito della ricerca economica, delle politiche economiche e dello sviluppo. Particolare attenzione è dedicata ai problemi della concorrenza, dell'informazione e dell'economia internazionale e delle imprese multinazionali.</obiettivi>
               <prospettive>Il Corso Economics forma professionisti del management aziendale ed istituzionale, ivi compresi i moderni profili di consulente d'impresa, technology auditor, manager dei diritti di proprietà intellettuale, esperto in trasferimento tecnologico, operatore in imprese multinazionali e nelle PMI innovative, come analista di settore, business developer ed esperto in strategia aziendale, ecc..</prospettive><web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>European economy and business law</nomecorso>
               <descrizione>Facoltà di Economia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-90 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>NULL</obiettivi>
               <prospettive> </prospettive><web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Finance and Banking - Finanza e Banca</nomecorso>
               <descrizione>Facoltà di Economia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-16 (D.M. 270/2004)- a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>NULL</obiettivi>
               <prospettive>NULL</prospettive><web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Scienze economiche</nomecorso>
               <descrizione>Facoltà di Economia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-16 (D.M. 270/2004)- a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>Forma esperti qualificati a svolgere compiti di analisi e di ricerca in campo macro e micro economico con riferimento alle questioni legate all'Economia internazionale e dello sviluppo, all'Economia pubblica e alla regolamentazione, alla gestione economica del territorio e nel territorio.Il C.d.L. si rivolge a studenti che intendano consolidare le proprie conoscenze nei diversi ambiti della teoria economica,dell'Economia pubblica e regolamentazione, dell'Economia internazionale, nonché a studenti che vogliano acquisire competenze nell'ambito della progettazione e gestione del territorio nel quadro di nuovi modelli di sviluppo sostenibile. </obiettivi>
               <prospettive>Il laureato in Scienze Economiche svilupperà competenze specifiche per effettuare analisi e ricerca nelle: Istituzioni Economiche internazionali, nazionali e locali; Autorità per la regolamentazione; Organizzazioni pubbliche e private che operano nel territorio. Inoltre, essa fornisce le conoscenze propedeutiche necessarie per accedere a un Dottorato di Ricerca in istituzioni accademiche. </prospettive><web>http://www.economia.uniroma2.it/</web>
            </corso>		
         </magistrale>
      </corsi>
      
   </facolta>

   <facolta>
      <totcorsi>21</totcorsi>
      <nome>Lettere e Filosofia</nome>
      <corsi>
         <triennale> 
            <corso>
               <nomecorso>Beni culturali (archeologici, artistici, musicali e dello spettacolo)</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi - Classe L1- a.a.2012-13</descrizione>
               <obiettivi>Il corso di laurea sostituisce i corsi di laurea in DAMS e Scienze dei beni culturali, comprendendo al suo interno gli insegnamenti di ambedue i corsi.</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Filosofia</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea (due curricula: filosofico e pedagogico) Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/04)- Classe L5 -a.a.2012-13</descrizione>
               <obiettivi></obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Lettere</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea (due curricula:storico o filologico-letterario)-Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione.L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi-Classe L10 a.a.2012-13</descrizione>
               <obiettivi>i laureati nel Corso di Laurea in Filosofia devono acquisire:
- una solida conoscenza della storia del pensiero filosofico dall'antichità ai nostri giorni e un'informazione sul dibattito attuale in diversi ambiti della ricerca filosofica
- la conoscenza della terminologia filosofica e dei classici del pensiero filosofico, la padronanza delle tecniche argomentative, il possesso di strumenti teorici e metodologici, necessari per muoversi criticamente nei vari campi degli studi filosofici;
- la capacità di servirsi degli strumenti bibliografici tradizionali e telematici nell'ambito degli studi filosofici e in quelli affini;
- la capacità di svolgere compiti professionali nei settori dei servizi e dell'industria culturale e degli istituti di cultura, nonché in enti pubblici e privati (ufficio studi, relazioni interne, stampa e pubbliche relazioni, promozione culturale, educazione degli adulti, organizzazione e gestione di materiale librario, documentario e archivistico);
- l'acquisizione di competenze utili per il coordinamento di relazioni interculturali e di servizi sociali in una società multietnica, multilinguistica e multireligiosa;
- la padronanza di almeno una lingua dell'Unione Europea, oltre l'italiano, per la lettura di testi filosofici e per lo scambio di informazioni generali.
I risultati di apprendimento attesi sono descritti come segue:
- conoscenza e capacità di comprensione: conoscenza di un quadro di base della storia della filosofia e delle varie discipline filosofiche, con la comprensione della specificità dell'approccio filosofico;
- capacità di applicare conoscenza e comprensione: capacità di comprendere la struttura dell'argomentazione filosofica e il metodo della ricostruzione storica;
- autonomia di giudizio: capacità di comprendere le differenze tra ipotesi interpretative e di raccogliere le informazioni pertinenti per elaborarne di nuove;
- abilità comunicative: capacità di esporre oralmente con chiarezza argomenti filosofici e comporre testi che rispettino le norme formali comunemente richieste nella comunità scientifica;
- capacità di apprendimento: capacità di individuare campi di studio più specifici e intraprenderne con maggiore autonomia lo studio.
               </obiettivi>
               <prospettive>Il Corso di Lettere permette agli studenti di operare in  disparati settori, anche non immediatamente contigui all'ambito filosofico. Accesso alle professioni legate all'editoria, al giornalismo, alla formazione professionale, alla promozione culturale, alla pubblicità creativa. Gestione delle risorse umane in enti pubblici e privati.</prospettive>
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Lingua e Cultura Italiana per Stranieri (modalita' teledidattica in convenzione con il consorzio ICON)</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero - Classe L-10 - a.a. 2012-2013
               </descrizione>
               <obiettivi>Il Corso, in modalità teledidattica, è riservato ai cittadini stranieri e italiani residenti all'estero.</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Lingue e letterature moderne</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea a curriculum unico - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione.L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi - Classe L11 -a.a.2012-13</descrizione>
               <obiettivi>il ciclo di studi si propone di unire alla formazione culturale propria degli studi umanistici la completa padronanza scritta e orale di due lingue straniere e una discreta competenza di una terza lingua, unite ad una solida formazione di base nella lingua e letteratura italiana e ad una buona capacità operativa nell'ambito dell'informatica e della comunicazione telematica, con riferimento ai possibili impieghi nel contesto delle discipline umanistiche. Particolare attenzione verrà riservata al patrimonio letterario e culturale delle singole civiltà.</obiettivi>
               <prospettive>Gli sbocchi professionali che si offrono al laureato in Lingue e Letterature moderne sono quelli dell'impiego in enti pubblici e privati, nei settori dei servizi culturali, del giornalismo, dell'editoria tradizionale ed elettronica e in Istituti di cultura di vario tipo, nell'intermediazione tra le culture dell'Europa e fra queste e quelle dell'America e dell'Asia, in contesti multietnici e multiculturali.</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Lingue nella società dell'informazione</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea a curriculum unico - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione.L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi - Classe L11 - a.a.2012-13
               </descrizione>
               <obiettivi>il corso di laurea in Lingue nella società dell´informazione ha il compito primario di organizzare cicli compiuti di studi che assicurino allo studente un´adeguata padronanza di metodi e contenuti scientifici generali, nonché l´acquisizione di specifiche conoscenze professionali. Obiettivi formativi qualificanti del corso di laurea sono:
- una solida formazione di base in linguistica teorica e in lingua e letteratura italiana;
- la completa padronanza scritta e orale di due lingue straniere a scelta tra quelle attivate (di cui almeno una dell´Unione Europea), nonché del patrimonio culturale della civiltà di cui sono espressione;
- una discreta competenza scritta e orale in una terza lingua a scelta tra quelle attivate;
- una buona competenza nell´impiego dei principali strumenti informatici e della comunicazione telematica, nonchè nello sviluppo di loro semplici applicazioni negli specifici ambiti operativi.</obiettivi>
               <prospettive>La laurea in Lingue nella Società dell'Informazione abilita a svolgere attività professionali in tutti gli ambiti (giornalismo, editoria, istituzioni culturali, imprese e attività commerciali, rappresentanze diplomatiche e consolari, etc.) nei quali occorra la padronanza simultanea delle lingue straniere e degli strumenti informatici. E' concepita sia per delineare un profilo professionale immediatamente spendibile sul mercato del lavoro, soprattutto nelle aziende dei settori innovativi, sia per fornire la preparazione di base per il biennio di studi specialistici indispensabile per il prosieguo della ricerca scientifica e per eventuali corsi di specializzazione.</prospettive>               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Scienze del turismo (in modalita' teledidattica presso la Scuola IaD)
               </nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi(D.M.270/04)- Classe L-15 a.a.2012-13
               </descrizione>
               <obiettivi>Il Corso di laurea triennale in  Scienze del turismo  (TUR) della Scuola IaD dell’Università degli Studi di Roma Tor Vergata oltre a formare a discipline specifiche del turismo (normativa europea e internazionale, diritto del lavoro, economia e gestione delle imprese, ecc.) consente di acquisire competenze tecniche (quali Adaptability, Problem Solving, Revenue Management, Web e Social Media Marketing, Food Beverage Management, ecc.) e competenze comunicative (Leadership, Team building, ecc.) tramite tirocinio (500 ore) presso strutture dell’ospitalità turistica (alberghi, navi da crociera, SPA, villaggi turistici, ecc.).</obiettivi>
               <prospettive>Il laureato potrà essere un esperto qualificato della filiera del turismo e delle diverse tipologie di ricettività. Potrà, inoltre, sviluppare le abilità polifunzionali dell’organizzazione e della promozione indispensabili per produrre e offrire un servizio turistico di qualità. </prospettive>
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Scienze dell'educazione e della formazione (in modalita' teledidattica presso la Scuola IaD)</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/04)-Classe L-19 - a.a.2012-13
               </descrizione>
               <obiettivi>Il CdL si articola in due curricula:

-Educatore della prima e della seconda infanzia, nel quale si cura maggiormente la preparazione psicopedagogica accanto all’acquisizione di competenze scientifiche utili per l’insegnamento nella scuola primaria, che trova il suo compimento nella Laurea Magistrale interfacoltà in modalità teledidattica Scienze pedagogiche (classe LM-85) di nuova attivazione
-Gestore della scuola e degli enti di formazione, la cui offerta didattica apre ad una formazione giuridico-economica e gestionale che trova il suo compimento nella Laurea Magistrale interfacoltà in modalità teledidattica Dirigenza e Coordinamento di servizi formativi, scolastici e socio-educativi (DEC – LM-50, ex LS/56), già attivata.</obiettivi>
               <prospettive>Il Corso di Laurea può consentire l’impiego in enti pubblici e privati:

-come educatore della prima infanzia in strutture educative prescolastiche;
-come educatore professionale nei servizi culturali e territoriali, nelle agenzie per le attività del volontariato, in contesti di marginalità sociale. Questo esercizio professionale si può svolgere in centri e strutture socio-educative, in comunità alloggio, nei servizi sociali, nei centri per anziani e in quelli per immigrati, nel sistema penitenziario;
-come animatore culturale nei servizi culturali, nelle strutture educative, in altre attività territoriali del tempo libero e del tempo di vacanza, connesse anche al terzo settore: ludoteche, soggiorni estivi e di vacanza, bibliotecario per ragazzi, operatore negli uffici istruzione degli enti locali, operatore negli uffici cultura e del tempo libero per le diverse età,operatore negli archivi e conservazione del patrimonio in particolare scolastico e con finalità didattiche;
-come educatore e come figura di supporto in molteplici e diverse strutture quali case famiglia, comunità, strutture detentive che prevedono servizi alla persona e all’infanzia (residenziali o semi-residenziali);
-come formatore aziendale nelle imprese, nei servizi, nelle pubbliche amministrazioni, in programmi di educazione continua, permanente e ricorrente, operando come tutor nella formazione a distanza o in rete, o come operatore nella editoria di software educativo;
-come educatore di comunità infantili nelle istituzioni prescolastiche, scolastiche, para ed extrascolastiche. Nella scuola, nei servizi socio-educativi, nelle case famiglia, nei servizi territoriali a fini socioeducativi, in enti pubblici e privati per la cooperazione internazionale in ambito educativo;
come gestore di enti di formazione sia di carattere pedagogico-didattico sia socio-assistenziale.
-Segretari amministrativi e tecnici degli affari generali
-Insegnanti di scuole materne
-Operatori socio-assistenziali e animatori per l’infanzia e la prima adolescenza</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Scienze della comunicazione</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea a curriculum unico-Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione.L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/04) - Classe L-20 - a.a.2012-13
               </descrizione>
               <obiettivi>il Corso di Laurea offre una preparazione di base a quanti intendono approfondire la conoscenza dei processi comunicativi e sviluppare una professionalità nell'ambito della comunicazione, in particolare giornalistica, nei settori relativi ai due curricula in cui si articola il corso di laurea: "Comunicazione estetica e scientifica" e "Comunicazione politica e istituzionale". </obiettivi>
               <prospettive>-obiettivo del curriculum di "Comunicazione estetica e scientifica" è fornire una formazione di base a quanti intendono avviarsi alla professione giornalistica nei settori della cultura estetica e di quella scientifica, come pure contribuire alla formazione di redattori di case editrici e di riviste su carta e on-line (produzione di testi e grafica), operatori di museo (mostre artistiche e scientifiche, cataloghi, marketing), addetti a compiti comunicativi in enti pubblici e privati, organizzatori di convegni ed eventi comunicativi, esperti nell'elaborazione e trasmissione dell'informazione multimediale.
			   -Obiettivo del curriculum di "Comunicazione politica e istituzionale" è fornire una formazione di base a quanti intendono avviarsi alla professione giornalistica con specializzazione nei settori della politica, del diritto e dell'economia come pure contribuire alla formazione di funzionari, consulenti, specialisti free-lance in grado di operare con competenza nell'ambito della comunicazione pubblica (per esempio come addetti agli uffici stampa, ai nuovi uffici relazioni con il pubblico, alla comunicazione interna, alla redazione di house-organs e di riviste, ecc.) avendo padronanza degli aspetti mediatici, informatici, giuridici, politici e sociali della comunicazione, nonché con piena consapevolezza delle sue implicazioni a livello locale, regionale, nazionale e internazionale e avendo la capacità di muoversi agevolmente in contesti multiculturali.
			   </prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
         </triennale>
		 
         <magistrale>
		 
            <corso>
               <nomecorso>Archeologia, filologia, letterature e storia dell'antichità</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Interclasse LM-2 e LM-15 (D.M. 270/04) - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>Gli studenti che abbiano conseguito la Laurea Magistrale in “Filologia, letterature e storia dell'antichità” devono aver dimostrato la capacità di leggere e interpretare i testi in lingua greca e latina antica e/o medievale, fino all'età umanistica inclusa, a partire da una competenza filologica, in senso lato. Ciò pertiene in egual misura allo studio letterario e allo studio storico dell'antichità. Il laureato deve dunque possedere le conoscenze 'tecniche' (paleografiche, linguistiche, critico-testuali) per valutare la costituzione di un testo, e, allo stesso tempo quelle storico-culturali (letterarie, storiche, storico-filosofiche, storico-artistiche) che da una parte giustificano quella costituzione, dall'altra offrono gli strumenti per una sua esegesi (letteraria, storica, etc.). A tale traguardo il laureato arriverà attraverso la conoscenza diretta del maggior numero possibile di testi.</obiettivi>
               <prospettive>Sbocchi occupazionali e attività professionali previsti dai corsi di laurea sono in istituzioni specifiche, quali archivi di stato, biblioteche, sovrintendenze, in centri culturali, fondazioni, aziende editoriali, con funzioni di elevata responsabilità; in organismi e unità di studio presso enti ed istituzioni, pubbliche e private, sia italiane che straniere. I laureati nei corsi di laurea magistrale della classe potranno altresì esercitare funzioni di elevata responsabilità nei settori dei servizi culturali, degli istituti di cultura e di ricerca di tipo specifico; in centri studi e di ricerca, pubblici e privati, in istituzioni governative e locali nei settori dei servizi culturali e del recupero di attività, tradizioni e identità locali; nell'editoria specifica ed in quella connessa alla diffusione dell'informazione e della cultura storica e letteraria. 
Gli atenei prevedono, in relazione a obiettivi specifici, attività esterne come tirocini formativi.</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Dirigenza e Coordinamento di Servizi Formativi, Scolastici e Socio-Educativi (in modalità teledidattica presso la Scuola IaD)</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-50 - (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>Il CdL Magistrale interfacoltà in modalità tedidattica Dirigenza e Coordinamento di Servizi Formativi, Scolastici e Socio-Educativi (DEC) si propone di assumere la complessità delle competenze richieste dal governo (gestione ed organizzazione) della Scuola e degli enti e istituti formativi pubblici e privati e in genere delle amministrazioni presenti nel campo dei servizi sanitari e sociali e delle attività commerciali e industriali. Il CdL DEC offre, dunque, l’acquisizione di conoscenze e competenze valutate ormai necessarie ai fini dell’accesso (tramite concorso o altro percorso) alle funzioni di dirigenza e di coordinamento dei servizi alla persona.</obiettivi>
               <prospettive>I laureati del CdL DEC possono esercitare funzioni di elevata responsabilità nella progettazione, coordinamento e direzione di strutture prescolastiche e scolastiche, nonché socioeducative e sociosanitarie pubbliche e private.</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Filosofia</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-78 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>Il Corso di Laurea magistrale in Filosofia è articolato in cinque curricula: "teoretico-scientifico", "etico-politico", "estetico", "storico-filosofico" e "filosofia, comunicazione e società".
I laureati nel Corso di Laurea magistrale in Filosofia devono acquisire, secondo i vari curricula:
- in maniera approfondita gli strumenti teorici e metodologici degli studi filosofici;
- una buona conoscenza dell’evoluzione storica del pensiero filosofico;
- un’apprezzabile capacità di comprensione delle ragioni di fondo delle problematiche filosofiche in vista di una personale elaborazione teoretica delle questioni generali e specifiche che interessano l’essere umano, il suo rapporto con la natura e l’universo delle scienze, il legame con le tradizioni culturali e religiose, il mondo dell’espressività artistica, il bisogno di conoscenza, anche tenendo conto dell’articolazione delle problematiche legate al genere;</obiettivi>
               <prospettive>Si ritiene che la laurea magistrale conferisca un livello di conoscenze storico-teoriche nel campo della filosofia adeguato, con qualche integrazione riguardante gli aspetti pedagogici, per l'insegnamento nella scuola secondaria superiore ed eventualmente anche per l'inserimento in un dottorato di ricerca che apra poi la carriera scientifica nella strutture universitarie.
La suddetta laurea potrebbe dare anche accesso a professioni oggi in sviluppo come la consulenza filosofica, non solo a livello personale ma anche a livello aziendale soprattutto nella gestione del personale di strutture produttive.</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Letteratura italiana, filologia moderna e linguistica</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Interclasse LM-14 e LM-39 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
               </descrizione>
               <obiettivi>Mira a sviluppare negli studenti autonome capacità di interpretazione e di giudizio nei settori della lingua e della letteratura italiana, della filologia e della storia letteraria medievale, moderna e contemporanea, delle discipline linguistiche storiche, teoriche e applicate, formando professionisti in grado di operare con elevata competenza nella scuola media inferiore e superiore, nell'editoria tradizionale e multimediale, in istituzioni culturali e centri di ricerca di vario tipo.</obiettivi>
               <prospettive>Il corso di laurea magistrale in Letteratura italiana, Filologia moderna e Linguistica punta alla formazione di professionisti capaci di operare efficacemente e con funzioni di elevata responsabilità in settori che richiedano particolari competenze in campo letterario, filologico e linguistico, con particolare riguardo alla lingua, alla letteratura e alla cultura italiane, nonché a cognizioni di ambito linguistico teorico e applicato. Nell'ampio ventaglio di possibili sbocchi per i laureati, assumono speciale rilievo in primo luogo le professioni legate all'editoria e alla comunicazione nei suoi vari comparti, a istituzioni culturali quali archivi e biblioteche, a centri di ricerca e uffici stampa. L'insegnamento impartito ha inoltre l'obiettivo di fornire i pre-requisiti necessari all’ammissione alle Scuole di Specializzazione per l’Insegnamento Secondario e di formare studiosi la cui eventuale attitudine alla trattazione critica di problemi letterari, filologici e linguistici possa esprimersi e maturare in un percorso di perfezionamento scientifico situato nel successivo gradino del dottorato di ricerca. Nell'ambito degli sbocchi specifici legati ad una formazione di ambito linguistico si segnalano inoltre le attività professionali di consulenti e collaboratori specialisti nella ricerca medica relativa alla logopedia e all'audiologia.</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Lingue e letterature moderne europee ed americane
               </nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-37 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
               </descrizione>
               <obiettivi>Obiettivi formativi:
-completa conoscenza di una o due lingue (a scelta fra inglese, francese, tedesco, spagnolo, portoghese, polacco e russo) e letterature dell´area euroamericana;
-acquisizione di strumenti metodologici avanzati nell´analisi linguistica e nella traduzione di testi di diversa tipologia;
-una qualificata competenza filologica, critica, storico-letteraria;
-possesso dei principali strumenti informatici negli ambiti specifici di competenza.</obiettivi>
               <prospettive>I laureati nel Corso di Laurea Magistrale in Lingue e letterature europee e americane, oltre ad accedere, una volta completato il processo di abilitazione all'insegnamento e superati i concorsi previsti dalla normativa vigente, ai ruoli per l'insegnamento nella scuola, potranno esercitare funzioni di elevata responsabilità in organismi a vocazione internazionale, negli istituti di cooperazione internazionale e nelle istituzioni culturali italiane all'estero, in redazioni giornalistiche e case editrici, ma anche inserirsi come esperti linguistici e/o traduttori in istituzioni specifiche quali ministeri, archivi di Stato, biblioteche, centri culturali.</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Musica e spettacolo
               </nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Interclasse LM-45 e LM-65 - (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
               </descrizione>
               <obiettivi>I laureati acquisiranno competenze scientifiche specialistiche, storiche, teoriche e tecniche, metodologiche ed operative relative alla cultura artistica nei campi della musica, dello spettacolo e della comunicazione visiva ed essere in grado di applicarle criticamente, anche in una prospettiva di genere, nella progettazione e creazione di opere; avanzate abilità nei settori dell'ideazione, della produzione di eventi musicali, teatrali e cinematografici, nonché nella gestione di strutture musicali, teatrali, cinematografiche, televisive e radiofoniche.</obiettivi>
               <prospettive>Sbocchi occupazionali e attività professionali previsti dal Corso di Laurea riguardano diversi ambiti quali la promozione della cultura e degli eventi musicali e di spettacolo, l’informazione e la critica nell’ambito della musica e dello spettacolo, l’animazione e l’industria culturale, le televisioni, i mass media, il lavoro negli archivi e per la documentazione delle attività musicali e di spettacolo, la ricerca nell'ambito delle discipline storico-musicali, storico-teatrali e cinematografiche. I laureati possono prevedere come occupazione l'insegnamento nella scuola, una volta completato il processo di abilitazione all'insegnamento e superati i concorsi previsti dalla normativa vigente.</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Progettazione e gestione dei sistemi turistici
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-49 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il Corso si propone di fornire:

-competenze nel saper operare all´interno dei sistemi turistici, in contesti omogenei o cooperativi, caratterizzati dall´offerta integrata di beni culturali e ambientali;
-competenze avanzate nel progettare e attuare interventi per la qualificazione dell´offerta turistica attraverso la riqualificazione urbana e territoriale, la -valorizzazione dei beni culturali e ambientali e la costituzione e promozione di nuovi prodotti turistici;
-capacità di definire, anche da un punto di vista socio-antropologico, le peculiarità di siti e culture in funzione di una valorizzazione turistica sostenibile;
-competenze avanzate nella gestione del sistema di offerta turistica e dei singoli attori della filiera;
-competenze tecniche e politiche necessarie per la programmazione dei progetti di intervento in ambito turistico-culturale a livello locale, nazionale ed internazionale;
-competenze nell´individuazione delle forme e delle modalità di finanziamento previste nei Fondi di Sviluppo dell´UE e nei Documenti di Attuazione a livello nazionale e locale;
-competenze nella gestione dell´attività di comunicazione e commercializzazione di prodotti turistici evoluti;
-competenze linguistiche e specialistiche per la gestione delle attività turistiche e/o degli eventi culturali a livello internazionale.</obiettivi>
               <prospettive>i laureati della classe potranno esercitare funzioni di elevata responsabilità presso gli attori della filiera turistico-culturale.
Le figure professionali che si intendono formare, sia come lavoratori autonomi che alle dipendenze di aziende ed enti privati e pubblici, sono:

-esperto in marketing territoriale per il turismo;
-esperto in e-commerce turistico;
-esperto nella comunicazione della filiera turistico-culturale;
-esperto nella produzione di strumenti editoriali tradizionali e multimediali legati alla filiera turistico-culturale;
-progettista e gestore di eventi culturali per il turismo;
-progettista e gestore di beni e servizi del turismo culturale;
-programmatore del turismo sostenibile.</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Scienze dell'Informazione, della Comunicazione e dell'Editoria
               </nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-19 - a.a. 20112-2013
               </descrizione>
               <obiettivi>Obiettivo del corso di laurea magistrale è la formazione di livello specialistico nell'area dell'informazione e della comunicazione, con particolare riferimento ai problemi dell'editoria, della testualità, della multimedialità e della divulgazione.
</obiettivi>
               <prospettive>Gli sbocchi professionali relativi al profilo del Corso di laurea magistrale sono sostanzialmente concentrati nel mondo delle ICT (tecnologie dell’informazione e della comunicazione), con particolare riferimento alle professioni del libro, all’editoria sia tradizionale che on line, alla comunicazione giornalistica cartacea e radiotelevisiva, alle attività di addetto stampa, di responsabile della comunicazione e dell’immagine, di gestore di contenuti per siti web, di creatore di eventi sociali, culturali, museali, artistici, cinematografici, teatrali e musicali etc. e delle connesse attività comunicative.</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Scienze pedagogiche (in modalità teledidattica presso la Scuola IaD)
               </nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-85 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>I laureati nei corsi di laurea magistrale della classe, a completamento e perfezionamento della formazione acquisita nei corsi di laurea triennale della classe 18, devono possedere:
* solide e approfondite competenze e conoscenze teoriche e pratiche nelle scienze pedagogiche e dell'educazione e in quelle discipline che, come la filosofia, la storia, la psicologia e la sociologia, da un lato concorrono a definirne l'intero quadro concettuale e, dall'altro, ne favoriscono l'applicazione nei differenti contesti educativi e formativi;
* un'adeguata padronanza della metodologia di ricerca educativa di natura teoretica, storica, empirica e sperimentale, negli ambienti formali, non formali e informali di formazione;
* conoscenze approfondite dei diversi aspetti della progettazione educativa (analisi dei bisogni, definizione delle finalità e degli obiettivi generali e specifici, valutazione delle risorse umane, strumentali e strutturali, programmazione, metodologie di intervento, verifica e valutazione) e dei metodi e delle tecniche relative al monitoraggio e alla valutazione degli esiti e dell'impatto sociale di progetti e programmi di intervento;
* una buona padronanza dei principali strumenti informatici e della comunicazione telematica negli ambiti specifici di competenza;
* il possesso fluente, in forma scritta e orale, di almeno una lingua dell'Unione Europea, oltre l'italiano, con riferimento anche ai lessici disciplinari.</obiettivi>
               <prospettive>Il Corso di laurea prevede sbocchi occupazionali in attività di ricerca educativa, di consulenza nella programmazione e gestione d’interventi nelle istituzioni scolastiche e nei diversi servizi in campo educativo e formativo, erogati da enti pubblici e privati e del terzo settore, da organismi di direzione, orientamento supporto e controllo, attivati presso i diversi gradi della Pubblica Amministrazione, anche con riferimento a contesti multi e interculturali, come alla progettazione d’attività di ricerca e formazione in ambito europeo e internazionale.

Il corso prepara alle professioni di

    * Docenti della formazione professionale
    * Esperti della progettazione formativa e curricolare
    * Consiglieri dell'orientamento
    * Tutor, istitutori e insegnanti nella formazione professionale
    * Operatori socio-assistenziali e animatori per l’infanzia e la prima adolescenza
    * Tecnici del reinserimento e dell’integrazione sociale degli adulti
    * Tecnici dei servizi di informazione e di orientamento scolastico e professionale</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Storia dell'arte
               </nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-89 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
               </descrizione>
               <obiettivi>I laureati nei corsi di laurea magistrale della classe devono:

* possedere avanzate competenze sia di carattere storico che metodologico ai fini della ricerca e dell'esegesi critica nelle diverse aree e nei diversi settori cronologici relativi allo sviluppo delle arti (architettura, pittura, scultura, arti applicate) dal Medioevo all'età contemporanea;

* possedere conoscenze teoriche e applicate dei problemi della conservazione, gestione, promozione e valorizzazione del patrimonio storico-artistico e delle sue istituzioni;

* aver approfondito le problematiche specifiche relative alla storia e alla conservazione di un settore artistico determinato;

* essere in grado di utilizzare pienamente i principali strumenti informatici negli ambiti specifici di competenza e in particolare in ordine alla catalogazione e documentazione dei beni storico-artistici e dei relativi contesti;

* essere in grado di utilizzare fluentemente, in forma scritta e orale, almeno una lingua dell'Unione Europea oltre l'italiano, con riferimento anche ai lessici disciplinari.</obiettivi>
               <prospettive>I laureati nei corsi di laurea magistrale in Storia dell’Arte potranno esercitare funzioni di elevata responsabilità in istituzioni specifiche, quali musei, sovrintendenze, ecc., nonché di consulenza specialistica per settori dell'industria culturale della comunicazione e dello spettacolo.
			   </prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Teoria e Design dei Nuovi Media (in modalità teledidattica presso la Scuola IaD)
               </nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-92 - (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
               </descrizione>
               <obiettivi>Il CdL magistrale in Teoria e Design dei nuovi media propone un approccio olistico al design della comunicazione assistita dalla macchina e una formazione interdisciplinare in cui convergano – intrecciando conoscenze umanistiche, scientifiche e tecnologico-progettuali – l’antropologia culturale, le scienze cognitive e l’ergonomia, la scienza della comunicazione, la sociologia, l’informatica e la prototipazione software e hardware, la progettazione di spazi reali e virtuali, nonché branche specialistiche delle scienze dell’educazione quali ad es. la didattica e la pedagogia per quel che concerne gli ambienti formativi on line.
			   </obiettivi>
               <prospettive>I laureati del CdL svolgeranno attività professionali e/o di ricerca con funzioni di elevata responsabilità progettuale teorico-pratica negli ambiti della comunicazione mediata dalla macchina (pervasive and/or ubiquitous computing, wearable computing, affective computing, spazi sensibili e riconfigurabili, artefatti intelligenti, servizi personalizzabili, ecc.) e della comunicazione integrata (wireless o via cavo) presso enti di ricerca, pubblica amministrazione, industria e organizzazioni economiche di vario tipo, con applicazione ai campi della condivisione e utilizzo di risorse informative, dell’entertainment (videogiochi, interactive TV, interactive cinema, ecc…), della domotica, dei beni culturali, della telemedicina, della diversabilità, dei sistemi di controllo, del lavoro e della formazione collaborativa on line e altri settori affini.
</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Scienze della storia e del documento
               </nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale della facoltà di Lettere e Filosofia - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Interclasse LM-5 e LM-84 (D.M. 270/04) - a.a. 2012-2013
               </descrizione>
               <obiettivi>Gli obiettivi formativi del Corso di Laurea Magistrale in Scienze della storia e del documento consistono nella formazione di studiosi in possesso di conoscenze storiche approfondite e di competenze avanzate nelle metodologie proprie della ricerca, nonché delle tecniche per l'utilizzo critico e il trattamento delle fonti archivistiche e bibliografiche. 
Il Corso prevede la conoscenza e l'utilizzo dei principali strumenti informatici e della comunicazione telematica negli ambiti specifici di competenza, nonché la conoscenza di una lingua dell'Unione Europea oltre l'italiano, con riferimento anche ai lessici disciplinari. 
In particolare i percorsi che rientrano nella classe LM 84 mirano alla formazione di studiosi in possesso di competenze approfondite nella trattazione delle questioni e degli aspetti salienti di un'epoca storica nelle sue differenti dimensioni, compresa quella di genere, quella economico-sociale e quella storico-religiosa, allargando progressivamente l'orizzonte dalle diverse aree dell'Europa ai paesi extra-europei, nel quadro di una solida conoscenza della storia mondiale dall'età medievale ai giorni nostri, con l'obiettivo di consolidare un'autonoma capacità di indagine.
I percorsi che rientrano nella classe LM 5 mirano alla formazione di archivisti e bibliotecari, ossia di figure professionali ben definite in possesso di competenze scientifiche approfondite da impiegare nel trattamento dei materiali storici, librari e archivistici presenti nei diversi istituti di conservazione.
Gli studenti svilupperanno peculiari capacità di ricerca in una delle aree disciplinari caratterizzanti incluse nell'offerta didattica del Corso, impegnandosi nella preparazione di una tesi di laurea basata su un approfondito lavoro di ricerca e di elaborazione critica che rappresenterà una tappa fondamentale del percorso formativo.
Per rendere più ampia e flessibile l'offerta didattica e armonizzarla con gli interessi e gli orientamenti individuali degli studenti, l'ambito delle attività formative "Affini e integrative" è ricco e diversificato e prevede settori scientifico-disciplinari coerenti con la diversificazione e la specializzazione dei percorsi formativi previsti all'interno del Corso di laurea; vi sono stati inseriti anche i settori scientifico-disciplinari già compresi tra le attività formative "Caratterizzanti".
             </obiettivi>
               <prospettive>La preparazione risultante dal Corso di Laurea Magistrale Interclasse può avviare i laureati alle attività della ricerca e dell'insegnamento superiore,  e ad operare efficacemente e con funzioni di elevata responsabilità nei settori dei servizi e dell'industria culturale, negli istituti di cultura e di ricerca di tipo specifico, nella gestione e valorizzazione di sistemi archivistici e bibliografici tradizionali e innovativi; in centri studi e di ricerca, pubblici e privati; in istituzioni pubbliche e private preposte ai servizi culturali e al recupero di attività, tradizioni e identità locali; nel settore della comunicazione; nell'editoria in particolare quella connessa alla diffusione dell'informazione e della cultura storica; negli uffici stampa e di pubbliche relazioni di enti, istituzioni e imprese, pubblici e privati</prospettive>
               
               
               
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
		 
         </magistrale>
      </corsi>
   </facolta>
   
<facolta>
      <totcorsi>1</totcorsi>
      <nome>Giurisprudenza</nome>
      <corsi>
		 
         <magistrale>
		 
            <corso>
               <nomecorso>Giurisprudenza</nomecorso>
               <descrizione>Laurea magistrale con percorso unitario quadriennale successivo all´anno di base (D.M. 25.11.2005) a.a. 2012-2013
				</descrizione>
               <obiettivi>La Facoltà di Giurisprudenza conferisce la laurea magistrale in Giurisprudenza.
Per essere ammesso al corso di laurea magistrale in Giurisprudenza (LMG/01) è necessario, un titolo di studio di scuola secondaria superiore idoneo per legge.
Il corso i laurea magistrale in Giurisprudenza, di durata normale quinquennale, comprende ventisette (27) insegnamenti – ventidue (22) obbligatori e cinque (5) opzionali, a libera scelta dello studente – e si conclude con un esame di laurea consistente nella discussione di una tesi elaborata dallo studente.
Per conseguire la laurea lo studente deve aver superato, in conformità alle norme del piano di studi, gli esami in ventisette (27) materie, totalizzanti, insieme alle competenze linguistiche e all’esame di laurea, trecento (300) crediti (CFU).

Il percorso formativo si conclude con il conseguimento della laurea magistrale in Giurisprudenza. Esso è così articolato:

-Ordinamento-base
-Indirizzo privatistico
-Indirizzo pubblicistico
			</obiettivi>
               <prospettive></prospettive><web></web>
            </corso>
			
         </magistrale>
		 
      </corsi>
   </facolta>
   
<facolta>
      <totcorsi>22</totcorsi>
      <nome>Ingegneria</nome>
      <corsi>
         <triennale>
            <corso>
               <nomecorso>Edile-Architettura</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea a ciclo unico - Facoltà di Ingegneria - Durata 5 anni - Numero di posti programmato a livello nazionale - Classe LM-4 C.U. (D.M. 270/04) - a.a. 2012-2013</descrizione>
               <obiettivi>conoscenza, progettazione, costruzione e restauro di opere di architettura e ingegneria. Teorie, metodi e storia della progettazione architettonica, delle tecniche costruttive, del restauro e della conservazione del patrimonio architettonico.
Progettazione architettonica degli edifici e degli insiemi urbani. Restauro e conservazione del patrimonio architettonico.</obiettivi>
               <prospettive>libera professione. Impiego presso studi e società di architettura e ingegneria. Responsabile e coordinatore della progettazione, della esecuzione e del restauro di opere di architettura e ingegneria presso Enti pubblici e privati.</prospettive>
               <web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
            	 
            <corso>
               <nomecorso>Engineering Sciences - Scienze dell'Ingegneria (corso in lingua inglese)</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/2004) - Classe L-9 - a.a. 2012-13</descrizione>
               <obiettivi>si conosceranno approfonditamente gli aspetti metodologico-operativi delle matematiche e delle altre scienze di base (fisica, chimica...) e si saprà utilizzare la conoscenza aumentata per interpretare e risolvere i problemi dell'ingegneria che attengono la meccanica, l'elettronica ed i sistemi elettromeccanici nel senso più generale del termine.

I laureati in Engineering Sciences, in virtù della loro forte ed inusuale preparazione di base, potranno prendere parte a molteplici attività che comportano la risoluzione di problemi ingegneristici, la pianificazione di una sperimentazione o di un'analisi numerica, l'identificazione di modelli tipici della meccanica, elettronica, energetica, l'uso di tecniche informatiche e di quelle tipiche del contesto dell'automazione, l'analisi dei risultati e del loro impatto nel contesto sociale e fisico-ambientale, etc.</obiettivi>
               <prospettive>I laureati in Engineering Sciences sapranno affrontare aspetti ptogettuali, tipici dell'ingegneria meccanica e dell'elettronica, ma anche organizzativi-gestionali, senza trascurare quelli etici e professionali.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria civile e ambientale</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/2004) - Classe L-7 - a.a. 2012-13</descrizione>
               <obiettivi>Elementi di progettazione, realizzazione e gestione di opere di ingegneria quali edici, strade, sistemi idraulici e di trasporto, impianti e sistemi tecnologico-organizzativi di trattamento dei rifiuti solidi, liquidi e gassosi, bonifica di siti contaminati. Identificazione dell'impatto e interventi di protezione e messa in sicurezza relativi al territorio e agli impianti civili e industriali, ed alle infrastrutture.</obiettivi>
               <prospettive>La laurea in Ingegneria Civile e Ambientale è finalizzata principalmente alla formazione per l'accesso alla laurea magistrale in Ingegneria Civile e in Ingegneria per l'Ambiente e il Territorio, al fine di formare laureati magistrali di elevato profilo professionale.
I laureati in Ingegneria Civile e Ambientale saranno in possesso delle conoscenze di base per svolgere attività professionali di supporto, sia nella libera professione sia nelle imprese industriali e di servizi pubbliche e private, svolgendo funzioni ausiliarie alla progettazione, produzione, gestione ed organizzazione, assistenza delle strutture tecnico-commerciali, </prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria medica
			</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/04) - Classe L-9 - a.a. 2012-13</descrizione>
               <obiettivi>insieme delle conoscenze e delle discipline che con i principi, i metodi e le tecniche proprie dell´ingegneria, contribuiscono alla identificazione ed alla soluzione dei problemi di interesse medico e biologico.
Analisi, progettazione, costruzione e gestione di apparecchiature, impianti, sistemi fisici ed organizzativi, in particolare orientati verso il sistema sanitario.</obiettivi>
               <prospettive>progettazione di apparecchiature e di sistemi. Funzioni dirigenziali di aziende sanitarie. Gestione di grandi sistemi, in particolare ad orientamento sanitario Ricerca e sviluppo.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria meccanica</nomecorso>
               <descrizione>Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/2004) - Classe L-9 - a.a. 2012-13</descrizione>
               <obiettivi>principi di funzionamento e relativa progettazione di componenti meccanici, macchine, sistemi complessi, impianti e processi industriali; automazione e tecniche di monitoraggio per sistemi e impianti industriali; valutazione dell'impatto delle soluzini ingegneristiche riguardanti i sistemi meccanici nel contesto sociale e fisico-ambientale.

Progettazione meccanica assistita; progettazione di macchine, sistemi meccanici, termomeccanici e meccatronici; sviluppo e gestione dei processi industriali convenzionali e innovativi.</obiettivi>
               <prospettive>progettazione di sistemi meccanici; progettazione e realizzazione di processi produttivi e di impianti industriali; direzione e conduzione dei processi produttivi; gestione e controllo degli impianti; sviluppo e gestione dell'innovazione sia nella libera professione che nelle imprese manifatturiere o dei servizi e nelle amministrazioni.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria informatica (anche in modalità on-line)
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/2004) - Classe L-8 - a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>Metodologie: automi e logica delle macchine informatiche, algoritmi e linguaggi di programmazione, teoria della computabilità e complessità computazionale, modellazione di sistemi e reti informatiche; analisi di sistemi dinamici e sintesi di sistemi di controllo. Strumenti:macchine, impainti, reti e sistemi informatici (hardware e software di base, linguaggi e software applicativo); studio elementare dei meccanismi, della strumentazione industriale, dei calcolatori e dei sistemi informatici. Applicazioni: sistemi informatici per la gestione di altri sistemi (civili, economici, industriali, avionici, satellitari, energetici, medicali, di telecomunicazioni e trasporto, di ambinete e territorio). Sistemi informativi, reti sociali, ricerca di informazione in rete. Automazione dei processi industriali e del movimento. Robotica industriale e spaziale.</obiettivi>
               <prospettive>attività tecnico-applicative nell'impresa, nella pubblica amministrazione, nella libera professione e nelle società di consulenza finalizzate a:

-installazione, configurazione, gestione e manutenzione di reti, impianti e sistemi informatici;
-configurazione e ottimizzazione di sistemi di controllo centralizzato o distribuito;
-installazione, configurazione e sviluppo di applicazioni informatiche e sistemi informativi , e progetto e configurazione di sistemi di controllo, in ambito civile, economico, industriale, di trasporto, automobilistico, avionico, satellitare, energetico, medicale, di ambiente e territorio.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria gestionale</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/2004) - Classe L-9 - a.a. 2012-13</descrizione>
               <obiettivi>gestione dei sistemi organizzati. Economia dei sistemi finanziari e industriali. Ottimizzazione e Ricerca operativa. Ingegneria dei trasporti. Sistemi logistici. Analisi, dimensionamento, gestione e ottimizzazione di sistemi di distribuzione, informativi, di produzione, di servizio, di telecomunicazione e di trasporto. Direzione di impresa. Pianificazione e gestione dei progetti. Gestione dei processi e dell’innovazione tecnologica. Analisi dei sistemi finanziari.</obiettivi>
               <prospettive>direzione aziendale. Logistica. Pianificazione strategica. Marketing. Project management. Business administration. Adeguamento tecnologico. Gestione dell’innovazione. Libera professione. Attività di consulenza.</prospettive>
               <web>http://gestionale.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria energetica
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/2004) - Classe L-9 - a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>principi fisici, chimici ed elettrici associati alle tematiche energetiche. Termofluidodinamica industriale ed ambientale. Macchine a fluido ed elettriche. Sistemi per l’energia e l’ambiente. Impianti energetici convenzionali, avanzati ed innovativi e relativi aspetti di gestione e controllo. Tutti gli interventi e le iniziative industriali, civili e territoriali aventi significativa valenza e/o ricaduta sotto il profilo energetico-ambientale. Progettazione di macchine, apparecchiature e impianti di trasformazione, conversione e distribuzione dell’energia. Problemi di verifica funzionale e di gestione ottimizzata di impianti e sistemi energetici complessi.</obiettivi>
               <prospettive>nelle aziende pubbliche e private che si occupano di studi di fattibilità, analisi tecnico-economiche e pianificazione nella produzione, nell'impiego e nell'uso razionale dell'energia. Nelle industrie che producono e/o commercializzano e/o utilizzano macchine ed impianti di conversione e/o trasformazione di energia meccanica, elettrica e termica. Nel settore della pianificazione, della gestione e dell'impego ottimale dell'energia.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria elettronica
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/2004) - Classe L-8 - a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>elettronica nell'ambito delle tecnologie dell'informazione, dalla fisica dei dispositivi ai sistemi complessi. Metodologie e strumenti progettuali specifici prt l'analisi e la progettazione di componenti microelettronici, nanoelettronici e sensori. Competenze hardware e software a largo spettro finalizzate all'analisi e al progetto di sistemi elettronici complessi sia analogici che digitali per applicazioni nelle aree più diverse.Circuiti, sottosistemi, sistemi e apparati elettronici e microelettronici per applicazioni nelle aree dell'informazione, della medicina, della logistica, dello spazio, dell'avionica. Algoritmi e architetture per il trattamento dei segnali e dei dati. Tecnologie per la realizzazione di componenti microelettronici, optoelettronici e di potenza. Tecnologie per la realizzazione di sensori. Sistemi di acquisizione dati. Circuiti e sistemi integrati ad iperfrequenze per applicazioni terrestri e satellitari
			</obiettivi>
               <prospettive>Aziende pubbliche e private nelle aree della progettazione, realizzazione e gestione di circuiti, sottosistemi e sistemi elettronici per le telecomunicazioni, l’informatica, i controlli, la medicina, l’ambiente e lo spazio. Società di consulenza e formazione nelle aree suddette. Servizi per le tecnologie dell'informazione e della comunicazione. Ricerca scientifica e tecnologica.
L’ingegnere elettronico laureato sarà in grado di affrontare, sulla base di specifiche puntuali emesse dal responsabile del progetto, problematiche che richiedono strumenti e metodologie progettuali e gestionali standard.</prospettive>
               <info>NULL</info><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria delle Tecnologie di Internet
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi - Classe L-8 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Architettura di Internet. Software per Internet. Trasporto e distribuzione dell'informazione. Sistemi di localizzazione, telerilevamento, identificazione a radiofrequenza, monitoraggio, sorveglianza e "sensing". Metodologie per la progettazione di architetture e protocolli per reti di telecomunicazioni fisse e mobili. Metodologie di trasmissione, comunicazione, ed elaborazione dell'informazione multimediale. Metodologie per il progetto di sistemi e reti ottiche, satellitari, radiomobili, sistemi cellulari, reti in area locale e metropolitana. Progetto di servizi ed applicazioni web ed internet. Sviluppo di applicazioni per terminali mobili. Gestione dell'informazione e delle infrastrutture di comunicazione, rete e sistemi di trasporto. Sicurezza e protezione dei dati, degli utenti, e delle infrastrutture di rete. Analisi dei dati e gestione della conoscenza.</obiettivi>
               <prospettive>Progettazione di sistemi, servizi e applicazioni web. Tecnologie ICT per l'impresa in rete, l'energia, la salute, i trasporti, la sicurezza, etc. Dimensionamento, progettazione ed esercizio di sistemi Internet, impianti di telecomunicazione, sistemi di telerilevamento ambientale. Gestione di infrastrutture di rete fisse e mobili e dei relativi utenti/clienti. Marketing nelle telecomunicazioni. Commercio elettronico. Direzione aziendale e di progetti di ICT.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria dell'edilizia
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/04) - Classe L-23 - a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>progettazione e costruzione di edifici e insiemi complessi. Aspetti storici, metodi di progettazione, procedimenti costruttivi, restauro e conservazione del patrimonio edilizio. Programmazione edilizia. Progettazione architettonica. Progettazione esecutiva e direzione dei lavori. Storia dell'architettura e delle tecnologie edilizie. Consolidamento e conservazione degli edifici.
</obiettivi>
               <prospettive>libera professione. Società di consulenza. Impresa edilizia. Enti pubblici. Tecnico della programmazione. Progettista. Direttore di cantiere. Direttore dei lavori. Tecnico della produzione. Tecnico preposto alla conservazione, al riuso e alla gestione del patrimonio edilizio.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
         </triennale>
		 
         <magistrale>
		 
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria civile (Magistrale)
				</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-23 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>conoscenze e discipline che contribuiscono alla identificazione ed alla soluzione dei problemi relativi alle costruzioni ed ai sistemi infrastrutturali al servizio dell´uomo. Progettazione, costruzione e gestione di edifici, strade, sistemi idraulici e di trasporto, impianti, sistemi organizzativi.
</obiettivi>
               <prospettive>lattività professionali in diversi ambiti quali la progettazione, la produzione, la gestione e l'organizzazione, l'assistenza delle strutture tecnico-commerciali, l'analisi del rischio, la gestione della sicurezza in fase di prevenzione ed emergenza, sia nella libera professione sia nelle imprese manifatturiere o di servizi sia nelle amministrazioni pubbliche. Potranno trovare occupazione presso imprese di costruzione e manutenzione di opere civili, impianti e infrastrutture civili; studi professionali e società di progettazione di opere, impianti e infrastrutture; uffici pubblici di progettazione, pianificazione, gestione e controllo di sistemi urbani e territoriali; aziende, enti, consorzi ed agenzie di gestione e controllo di sistemi di opere e servizi; società di servizi per lo studio di fattibilità dell'impatto urbano e territoriale delle infrastrutture.
</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria dell'automazione (Magistrale)
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-25 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>studio dei sistemi dinamici a tempo continuo, a tempo discreto e ad eventi discreti. Automazione dei processi industriali; automazione della fabbrica, automazione del movimento. Robotica industriale e spaziale. Strumentazione industriale. Elettronica industriale. Studio elementare dei meccanismi e delle tecnologie di produzione. Progettazione dei sistemi di controllo per macchine elettriche e per motori endotermici; progettazione di asservimenti per sistemi meccanici; progettazione di sistemi di controllo per satelliti. Dinamica e controllo dei robot industriali e dei robot di servizio. Progettazione dei dispositivi e dei Sistemi per il controllo dinamico degli impianti e dei sistemi di produzione. Modellistica e controllo di sistemi ecologici e sociali.
</obiettivi>
               <prospettive>ingegnere progettista ed analista di sistemi di controllo in ziende impegnate nella produzione industriale, nella progettazione di sistemi di automazione e nella produzione, trasformazione e smistameno dell'energia. Addetto impianti pertrolchimici e farmaceutici, Ricercatore in enti di ricerca di vari settori (tra cui spaziale e nucleare).
</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria delle Tecnologie di Internet (Magistrale)
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-27 (D.M. 270/2004) a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Architettura di Internet. Software per Internet. Trasporto e distribuzione dell'informazione. Sistemi di localizzazione, telerilevamento, identificazione a radiofrequenza, monitoraggio, sorveglianza e "sensing". Metodologie per la progettazione di architetture e protocolli per reti di telecomunicazioni fisse e mobili. Metodologie di trasmissione, comunicazione, ed elaborazione dell'informazione multimediale. Metodologie per il progetto di sistemi e reti ottiche, satellitari, radiomobili, sistemi cellulari, reti in area locale e metropolitana. Progetto di servizi ed applicazioni web ed internet. Sviluppo di applicazioni per terminali mobili. Gestione dell'informazione e delle infrastrutture di comunicazione, rete e sistemi di trasporto. Sicurezza e protezione dei dati, degli utenti, e delle infrastrutture di rete. Analisi dei dati e gestione della conoscenza.
</obiettivi>
               <prospettive>Progettazione di sistemi, servizi e applicazioni web. Tecnologie ICT per l'impresa in rete, l'energia, la salute, i trasporti, la sicurezza, etc. Dimensionamento, progettazione ed esercizio di sistemi Internet, impianti di telecomunicazione, sistemi di telerilevamento ambientale. Gestione di infrastrutture di rete fisse e mobili e dei relativi utenti/clienti. Marketing nelle telecomunicazioni. Commercio elettronico. Direzione aziendale e di progetti di ICT.
</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria e tecniche del costruire (Magistrale)
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-24 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>progettazione e costruzione di edifici e insiemi complessi. Aspetti storici, metodi di progettazione, procedimenti costruttivi, restauro e conservazione del patrimonio edilizio. Programmazione edilizia. Progettazione architettonica. Progettazione esecutiva e direzione dei lavori. Storia dell'architettura e delle tecnologie edilizie. Consolidamento e conservazione degli edifici.
</obiettivi>
               <prospettive>libera professione. Società di consulenza. Impresa edilizia. Enti pubblici. Tecnico della programmazione. Progettista. Direttore di cantiere. Direttore dei lavori. Tecnico della produzione. Tecnico preposto alla conservazione, al riuso e alla gestione del patrimonio edilizio.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria elettronica (Magistrale)
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-29 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>elettronica nell'ambito delle tecnologie dell'informazione, dalla fisica dei dispositivi ai sistemi complessi. Metodologie e strumenti progettuali specifici prt l'analisi e la progettazione di componenti microelettronici, nanoelettronici e sensori. Competenze hardware e software a largo spettro finalizzate all'analisi e al progetto di sistemi elettronici complessi sia analogici che digitali per applicazioni nelle aree più diverse.Circuiti, sottosistemi, sistemi e apparati elettronici e microelettronici per applicazioni nelle aree dell'informazione, della medicina, della logistica, dello spazio, dell'avionica. Algoritmi e architetture per il trattamento dei segnali e dei dati. Tecnologie per la realizzazione di componenti microelettronici, optoelettronici e di potenza. Tecnologie per la realizzazione di sensori. Sistemi di acquisizione dati. Circuiti e sistemi integrati ad iperfrequenze per applicazioni terrestri e satellitari
			</obiettivi>
               <prospettive>Aziende pubbliche e private nelle aree della progettazione, realizzazione e gestione di circuiti, sottosistemi e sistemi elettronici per le telecomunicazioni, l’informatica, i controlli, la medicina, l’ambiente e lo spazio. Società di consulenza e formazione nelle aree suddette. Servizi per le tecnologie dell'informazione e della comunicazione. Ricerca scientifica e tecnologica.
L’ingegnere elettronico laureato sarà in grado di affrontare, sulla base di specifiche puntuali emesse dal responsabile del progetto, problematiche che richiedono strumenti e metodologie progettuali e gestionali standard.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>

            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria energetica (Magistrale)
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-30 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>principi fisici, chimici ed elettrici associati alle tematiche energetiche. Termofluidodinamica industriale ed ambientale. Macchine a fluido ed elettriche. Sistemi per l’energia e l’ambiente. Impianti energetici convenzionali, avanzati ed innovativi e relativi aspetti di gestione e controllo. Tutti gli interventi e le iniziative industriali, civili e territoriali aventi significativa valenza e/o ricaduta sotto il profilo energetico-ambientale. Progettazione di macchine, apparecchiature e impianti di trasformazione, conversione e distribuzione dell’energia. Problemi di verifica funzionale e di gestione ottimizzata di impianti e sistemi energetici complessi.</obiettivi>
               <prospettive>nelle aziende pubbliche e private che si occupano di studi di fattibilità, analisi tecnico-economiche e pianificazione nella produzione, nell'impiego e nell'uso razionale dell'energia. Nelle industrie che producono e/o commercializzano e/o utilizzano macchine ed impianti di conversione e/o trasformazione di energia meccanica, elettrica e termica. Nel settore della pianificazione, della gestione e dell'impego ottimale dell'energia.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria gestionale (Magistrale)
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-31 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>gestione dei sistemi organizzati. Economia dei sistemi finanziari e industriali. Ottimizzazione e Ricerca operativa. Ingegneria dei trasporti. Sistemi logistici. Analisi, dimensionamento, gestione e ottimizzazione di sistemi di distribuzione, informativi, di produzione, di servizio, di telecomunicazione e di trasporto. Direzione di impresa. Pianificazione e gestione dei progetti. Gestione dei processi e dell’innovazione tecnologica. Analisi dei sistemi finanziari.
</obiettivi>
               <prospettive>direzione aziendale. Logistica. Pianificazione strategica. Marketing. Project management. Business administration. Adeguamento tecnologico. Gestione dell’innovazione. Libera professione. Attività di consulenza.</prospettive>
               <info>NULL</info>
              <web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria informatica (Magistrale)
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-32 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013

</descrizione>
               <obiettivi>Metodologie: automi e logica delle macchine informatiche, algoritmi e linguaggi di programmazione, teoria della computabilità e complessità computazionale, modellazione di sistemi e reti informatiche; analisi di sistemi dinamici e sintesi di sistemi di controllo. Strumenti:macchine, impainti, reti e sistemi informatici (hardware e software di base, linguaggi e software applicativo); studio elementare dei meccanismi, della strumentazione industriale, dei calcolatori e dei sistemi informatici. Applicazioni: sistemi informatici per la gestione di altri sistemi (civili, economici, industriali, avionici, satellitari, energetici, medicali, di telecomunicazioni e trasporto, di ambinete e territorio). Sistemi informativi, reti sociali, ricerca di informazione in rete. Automazione dei processi industriali e del movimento. Robotica industriale e spaziale.</obiettivi>
               <prospettive>attività tecnico-applicative nell'impresa, nella pubblica amministrazione, nella libera professione e nelle società di consulenza finalizzate a:

-installazione, configurazione, gestione e manutenzione di reti, impianti e sistemi informatici;
-configurazione e ottimizzazione di sistemi di controllo centralizzato o distribuito;
-installazione, configurazione e sviluppo di applicazioni informatiche e sistemi informativi , e progetto e configurazione di sistemi di controllo, in ambito civile, economico, industriale, di trasporto, automobilistico, avionico, satellitare, energetico, medicale, di ambiente e territorio.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria meccanica (Magistrale)
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-33 (D.M. 270/2004) - a.a. 20112-2013

</descrizione>
               <obiettivi>principi di funzionamento e relativa progettazione di componenti meccanici, macchine, sistemi complessi, impianti e processi industriali; automazione e tecniche di monitoraggio per sistemi e impianti industriali; valutazione dell'impatto delle soluzini ingegneristiche riguardanti i sistemi meccanici nel contesto sociale e fisico-ambientale.

Progettazione meccanica assistita; progettazione di macchine, sistemi meccanici, termomeccanici e meccatronici; sviluppo e gestione dei processi industriali convenzionali e innovativi.
</obiettivi>
               <prospettive>progettazione di sistemi meccanici; progettazione e realizzazione di processi produttivi e di impianti industriali; direzione e conduzione dei processi produttivi; gestione e controllo degli impianti; sviluppo e gestione dell'innovazione sia nella libera professione che nelle imprese manifatturiere o dei servizi e nelle amministrazioni.</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria medica (Magistrale)
			</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-21 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>insieme delle conoscenze e delle discipline che con i principi, i metodi e le tecniche proprie dell´ingegneria, contribuiscono alla identificazione ed alla soluzione dei problemi di interesse medico e biologico.
Analisi, progettazione, costruzione e gestione di apparecchiature, impianti, sistemi fisici ed organizzativi, in particolare orientati verso il sistema sanitario.			</obiettivi>
               <prospettive>progettazione di apparecchiature e di sistemi. Funzioni dirigenziali di aziende sanitarie. Gestione di grandi sistemi, in particolare ad orientamento sanitario Ricerca e sviluppo.</prospettive>
               <info>NULL</info>
<web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>            
</corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Ingegneria per l'ambiente e il territorio (Magistrale)
			</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-35 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
			</descrizione>
               <obiettivi>Progettazione, realizzazione, gestione di opere di ingegneria di particolare valenza ambientale. Valutazione quantitativa dell'impatto che impianti civili e industriali, infrastrutture e in generale prodotti e opere di ingegneria hanno sull'ambiente e sulla salute dell'uomo. Raccolta, validazione, rappresentazione e uso di dati relativi all'ambiente e al territorio.
				</obiettivi>
               <prospettive>Progettazione e direzione dei lavori nelle opere civili, di impiantistica ambientale, nelle infrastrutture energetiche. Analisi e verifica di impatto ambientale. Coordinamento e direzione delle Attività di prevenzione, protezione e sicurezza negli ambienti di lavoro e nell'ambiente esterno. Progettazione e conduzione di sistemi per il monitoraggio ambientale. Produzione di informazioni e dati ambientali e territoriali. Tali sbocchi occupazionali sono individuabili elettivamente nelle aree della ingegneria ambientale e territoriale, in attività sia coordinate che di consulenza e libero-professionale, riguardanti tra l'altro: la progettazione di infrastrutture, di impianti, di sistemi informativi e di servizi territoriali; la elaborazione di piani territoriali per la tutela dell'ambiente e per lo smaltimento dei rifiuti; la ricerca applicata e lo sviluppo innovativo di tecnologie relative alla interazione tra opere della ingegneria e l'ambiente; l'osservazione della terra e le valutazioni di impatto ambientale.
				</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
            <corso>
               <nomecorso>Mathematical Engineering (Magistrale)
				</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Ingegneria - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-44 - Corso in lingua Inglese - a.a. 2012-2013
				</descrizione>
               <obiettivi>discipline e metodologie per lo sviluppo di modelli e l'analisi di sistemi di interesse per l'ingegneria, con ampia, profonda e rigorosa formazione di base e con formazione di orientamento, per i contenuti salienti di una delle tre classi: Ingegneria Civile e Ambientale, Ingegneria Industriale, Ingegneria dell'Informazione.
Determinazione, con ampia autonomia, dei risultati di scelte sistemiche compesse; sviluppo ed utilizzazione di modelli e metodi avanzati per la progettazione e la gestione di prodotti e servizi.
				</obiettivi>
             <prospettive>società di ingegneria dedite sia ad attività di consulenza che di ricerca e sviluppo. Società o enti pubblici per la gestione di servizi. Società manifatturiere che producono ed integrano sistemi complessi. Istituti e laboratori di ricerca nel campo dell'ingegneria, della matematica applicata e della fisica applicata. Società che producono software dedicato alla modellazione e alla simulazione.
			</prospettive><web>http://http://www.ing.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
         </magistrale>
		 
      </corsi>
   </facolta>
   

   <facolta>
      <totcorsi>27</totcorsi>
      <nome>Medicina e Chirurgia</nome>
      <corsi>
	  
         <triennale>
			
			<corso>
               <nomecorso>Dietistica</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT3 (Professioni sanitarie) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di laurea di I livello in Dietistica ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie a svolgere la propria attività finalizzata alla corretta applicazione dell´alimentazione e della nutrizione ivi compresi gli aspetti educativi e di collaborazione all´attuazione delle politiche assistenziali nel rispetto della normativa vigente, ai sensi del D.M. 14/09/1994 n. 744.

</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Dietistica organizzano e coordinano le attività specifiche relative all´alimentazione in generale e alla dietetica in particolare; collaborano con gli organi preposti alla tutela dell´aspetto igienico sanitario del servizio di alimentazione; elaborano, formulano ed attuano le diete del paziente; collaborano con altre figure al trattamento multidisciplinare dei disturbi del comportamento alimentare; studiano ed elaborano la composizione di razioni alimentari atte a soddisfare i bisogni nutrizionali di gruppi di popolazione e pianificano l´organizzazione dei servizi di alimentazione finalizzate alla diffusione di principi di alimentazione corretta, tale da consentire il recupero e il mantenimento di un buono stato di salute del singolo, di collettività e di gruppi di popolazione; svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private, in regime di dipendenza o libero-professionale.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Educazione professionale (modalita' in presenza e teledidattica)
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT2 (Professioni sanitarie) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il corso di Laurea di I livello in Educazione Professionale ha lo scopo di formare educatori con le conoscenze e competenze necessarie a svolgere la propria attività nell´ambito di quanto previsto dal D.M. del Ministero della Sanità 8 ottobre 1998, n. 520 e successive modificazioni.

</obiettivi>
               <prospettive>Il laureato Educatore professionale svolge la propria attività professionale in strutture e servizi sanitari e socio-educativi pubblici e privati, sul territorio, nelle strutture residenziali e semi-residenziali, in regime di dipendenza o libero-professionale.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Fisioterapia</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT2 (Professioni sanitarie) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello in Fisioterapia ha lo scopo di formare operatori con le conscenze e competenze necessarie a svolgere la propria attività mediante interventi di prevenzione cura e riabiitazione nelle aree della motricità, delle funzioni corticali superiori, e di quelle viscerali conseguenti ad eventi patologici ai sensi del D.M. 14/09/1994 n. 741.
</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Fisioterapia definiscono su prescrizione medica il piano di riabilitazione volto all´individuazione ed al superamento del bisogno di salute del disabile effettuando attività terapeutiche per la rieducazione funzionale delle disabilità motorie, psicosometriche e cognitive; svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private, in regime di dipendenza o libero-professionale.
</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Infermieristica
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT1 (Professioni sanitarie) - a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello in Infermieristica ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie a svolgere la propria attività finalizzata all´assistenza preventiva curativa palliativa e riabilitativa dall´età pediatrica a quella geriatrica identificando i bisogni di salute della persona e della collettività, ai sensi del D.M. 14/09/1994 n. 739.

</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Infermieristica sono gli operatori sanitari responsabili dell´assistenza generale infermieristica; pianificano, gestiscono e valutano l´intervento assistenziale garantendo la corretta applicazione di prescrizioni diagnostico terapeutiche; svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private, in regime di dipendenza o libero-professionale.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Infermieristica pediatrica
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT1 (Professioni sanitarie) - a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello in Infermieristica Pediatrica ha lo scopo di formare operatori cui competono le attribuzioni previste dal D.M. del Ministero della Sanità 17 gennaio 1997, n. 70 e successive modificazioni ed integrazioni; ovvero sono responsabili dell´assistenza infermieristica pediatrica. Detta assistenza infermieristica pediatrica, preventiva, curativa, palliativa e riabilitativa è di nautra tecnica, relazionale, educativa, le loro principali funzioni sono la prevenzione delle malattie, l´assistenza dei malati e dei disabili in età evolutiva e l´educazione sanitaria.

</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Infermieristica Pediatrica sono operatori sanitari che partecipano all´identificazione dei bisogni di salute fisica, psichica del neonato, del bambino, dell´adolescente, della famiglia; identificano i bisogni di assistenza infermieristica pediatrica e formulano i relativi obiettivi; partecipano alla cura di individui sani in età evolutiva, all´assistenza ambulatoriale, domiciliare e ospedaliera dei neonati e dei soggetti con età inferiore ai 18 anni; svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private, in regime i dipendenza o libero-professionale.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Logopedia
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT2 (Professioni sanitarie) - a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello in Logopedia ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie a svolgere la propria attività nella prevenzione e nel trattamento riabilitativo del linguaggio e della comunicazione in età evolutiva, adulta e geriatrica, ai sensi del D.M. 14/09/1994 n. 742.

</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Logopedia svolgono educazione e rieducazione in pazienti affetti da patologie che provocano disturbi della voce, della parola, del linguaggio orale e scritto e degli handicap comunicativi; svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private, in regime di dipendenza o libero-professionale.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Ortottica ed assistenza oftalmologica
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT2 (Professioni sanitarie) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello in Ortottica ed assistenza Oftalmologica ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie a trattare su prescrizione del medico i disturbi motori e sensoriali della visione ai sensi del D.M. 14/09/1994 n. 743.
</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Ortottica ed assistenza Oftalmologica effettuano le tecniche di semeiologia strumentale oftalmologica, svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private, in regime di dipendenza o libero-professionale.
</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Ostetricia
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT1 (Professioni sanitarie) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il corso i laurea di I livello in Ostetricia ha lo scopo di formare operatori sanitari con le conoscenze e le competenze necessarie a svolgere la propria attività professionale ai sensi del D.M. 14/09/1994 n. 740
</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Ostetricia sono gli operatori sanitari che:

-assistono e consigliano la donna nel periodo della gravidanza, durante il parto e nel puerperio;
-conducono e portano a termine parti eutocici con propria responsabilità e prestano assistenza al neonato;
-sono in grado di individuare situazioni potenzialmente patologiche che richiedono l´intervento medico e di praticare, ove occorra, relative misure di particolare emergenza;
-partecipano con la loro competenza e nel rispetto dell´etica professionale, da soli o in èquipe, ad interventi di educazione sanitaria e sessuale sia nell´ambito della famiglia che della comunità; alla preparazione psicoprofilattica al parto; alla preparazione e all´assistenza ad interventi ginecologici; alla prevenzione e all´accertamento dei tumori della sfera genitale femminile; ai programmi di assistenza materna e neonatale. Inoltre contribuiscono alla formazione del personale di supporto e concorrono direttamente all´aggiornamento relativo al proprio profilo professionale e alla ricerca.</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Podologia</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT2- a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello in Podologia ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie a svolgere la propria attività direttamente, nel rispetto della normativa vigente, di trattare dopo esame obiettivo del piede, con metodi incruenti, ortesici ed idromassoterapici, le callosità, le unghie ipertrofiche, deformi e incarnite, nonchè il piede doloroso ai sensi del D.M. 14/09/1994 n.666.

</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Podologia, su prescrizione medica, svolgono la medicazoine delle ulcerazioni delle verruche del piede ed assistono, anche ai fini dell´educazione sanitaria i soggetti portatori di malattie a rischio; svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private in regime di dipendenza o libero-professionale.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Scienze motorie
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello locale - Classe L-22 (D.M. 270/04) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>la laurea in Scienze Motorie ha il fine di preparare laureati che:

-abbiano competenze relative alla comprensione, alla progettazione, alla conduzione e alla gestione di attività motorie a carattere educativo, adattativo, sportivo, finalizzandole allo sviluppo, al mantenimento e al recupero delle capacità motorie e del benessere psicofisico ad esse correlato, con attenzione alle rilevanti specificità di genere;
-siano in grado di utilizzare efficacemente, in forma scritta e orale, almeno una lingua dell´Unione Europea, oltre l´italiano, nell´ambito specifico di competenza e nello scambio di informazioni generali;
-abbiano adeguate competenze e strumenti per la comunicazione e la gestione dell´informazione;
-siano capaci di lavorare in gruppo, di operare con definiti gradi di autonomia e di inserirsi prontamente negli ambienti di lavoro.</obiettivi>
               <prospettive>i laureati del corso di laurea in Scienze Motorie svolgeranno attività professionali nel campo dell´educazione motoria e sportiva nelle strutture pubbliche e private, nelle organizzazioni sportive e dell´ associazionismo ricreativo e sociale, nelle palestre.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Tecnica della riabilitazione psichiatrica
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT2 - a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>I laureati "tecnici della riabilitazione psichiatrica" svolgono, nell'ambito di un progetto terapeutico elaborato in un'equipe multidisciplinare, interventi riabilitativi ed educativi sui soggetti con disabilità psichica.

</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Tecniche audioprotesiche
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT3 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello in Tecniche Audioprotesiche ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie a svolgere la propria attività nella fornitura, adattamento e controllo dei presidi protesici per la prevenzione e correzione di deficit uditivi ai sensi del D.M. 14/09/1994 n. 668.

</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Tecniche Audioprotesiche, su prescizione medica, applicano presidi protesici mediante il rilievo dell´impronta del condotto uritivo esterno; svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private in regime di dipendenza o libro-professionale.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Tecniche della prevenzione nell'ambiente e nei luoghi di lavoro
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT4 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>I laureati “tecnici della prevenzione nell’ambiente e nei luoghi di lavoro” sono operatori che svolgono con autonomia tecnico-professionale attività di prevenzione, verifica e controllo in materia di igiene e sicurezza ambientale nei luoghi di vita e di lavoro, di igiene degli alimenti e delle bevande, di igiene e sanità pubblica e veterinaria. Tali attività devono comunque svolgersi nell’ambito della responsabilità derivante dai profili professionali. I laureati nella classe sono dotati di un’adeguata preparazione nelle discipline di base, tale da consentire loro la migliore comprensione dei più rilevanti elementi che sono alla base dei processi patologici dell’età evolutiva, adulta e geriatrica sui quali si focalizza il loro intervento preventivo e/o riabilitativo.

</obiettivi>
               <prospettive>I laureati sono responsabili, nell´ambito delle loro competenze, di tutte le attività di prevenzione, verifica e controllo in materia di igiene e sicurezza ambientale nei luoghi di vita e di lavoro, di igiene degli alimenti e delle bevande, di igiene di sanità pubblica e veterinaria. I laureati operanti nei servizi con compiti ispettivi e di vigilanza, sono, ufficiali di polizia giudiziaria; svolgono attività istruttoria, finalizzata al rilascio di autorizzazioni o di nulla osta tecnico-sanitari per attività soggette a controllo. Essi istruiscono, determinano, contestano e notificano le irregolarità rilevate e formulano pareri nell´ambito delle loro competenze; vigilano e controllano gli ambienti di vita e di lavoro e valutano la necessità di effettuare accertamenti ed inchieste per infortuni e malattie professionali; vigilano e controllano la rispondenza delle strutture e degli ambienti in relazione alle attività ad esse connesse e le condizioni di sicurezza degli impianti.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Tecniche di fisiopatologia cardiocircolatoria e perfusione cardiovascolare
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT3 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>I laureati "tecnici di fisiopatologia cardiocircolatoria e perfusione cardiovascolare" provvedono alla conduzione e manutenzione delle apparecchiature relative alle tecniche di circolazione extracorporea ed alle tecniche di emodinamica. Le loro mansioni sono esclusivamente di natura tecnica, coadiuvano il personale medico negli ambienti idonei fornendo indicazioni essenziali o conducendo, sempre sotto indicazione medica, apparecchiature finalizzate alla diagnostica emodinamica o vicarianti le funzioni cardiocircolatorie.

</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Tecniche di laboratorio biomedico
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT3 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello in Tecniche di Laboratorio Biomedico ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie a svolgere le proprie attività di laboratorio di analisi e di ricerca relative ad analisi biomediche e biotecnologiche ed in particolare di biochimica, di microbiologia e virologia, di farmacotossicologia, di immunologia, di patologia clinica, di ematologia, di citologia e di istopatologia, ai sensi el D.M. 745 del 26 settembre 1994.
</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Tecniche di Laboratorio biomedico sono gli operatori sanitari responsabili nelle strutture di laboratorio, del corretto adempimento delle procedure analitiche e del loro operato, svolgon la loro attività in strutture di laboratorio, pubbliche o private, in regime di dipendenza o libero-professionale.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Tecniche di neurofisiopatologia
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT3 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello per Tecniche di Neurofisiopatologia ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie a svolgere la propria attività nell´ambito della diagnosi delle patologie del sistema nervoso, ai sensi del D.M. 15/03/1995 n. 183
</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Tecniche di Neurofisiopatologia applicano direttamente su prescrizione medica le metodiche diagnostiche specifiche in campo neurologico e neurochirurgico provvedendo alla predisposizione e controllo della strumentazione delle apparecchiature in dotazione; svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private, in riegime di dipendenza o libero- professionale
</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Tecniche di radiologia medica per immagini e radioterapia
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT3 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello in Tecniche di Radiologia Medica per Immagini e Radioterapia ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie ad espletare indagini e prestazioni radiologiche nel rispetto delle norme in via autonoma o su prescrizione medica tutti gli interventi che richiedono l´uso di sorgenti di radiazioni ionizzanti sia artificiali che naturali, di energie termiche, ultrasoniche, di risonanza magnetica, di Medicina Nucleare e di Radioterapia, nonchè gli interventi per la protezionistica fisica o dosimetrica ai sensi del D.M. 26/09/1994 n. 746.

</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Tecniche di Radiologia Medica, per Immagini e Radioterapia in collaborazione diretta con il medico radiodiagnosta, con il medico nucleare, con il medico radioterapista e con il fisico sanitario attuano protocolli diagnostici e terapeutici e svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie pubbliche o private, in regime di dipendenza o libero-professionale.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Tecniche ortopediche
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT3 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il laureato del Corso di Laurea in "Tecniche Ortopediche" è, ai sensi della Legge 10 agosto 2000, n. 251, art. 3, comma 1, un operatore delle professioni sanitarie dell´area tecnico assistenziale che svolge con autonomia professionale l´attività in attuazione di quanto previsto nei regolamenti concernenti l´individuazione delle figure e dei relativi profili professionali definiti con decreto dal Ministero della Sanità.
I laureati sono dotati di adeguata preparazione nelle discipline di base, tale da consentire loro la migliore comprensione dei più rilevanti elementi che sono alla base dei processi patologici che si sviluppano in età infantile, evolutiva, adulta e geriatrica sui quali si focalizza il loro intervento tecnico.</obiettivi>
               <prospettive>i laureati sono operatori sanitari che operano su prescrizione medica e uccessivo collaudo, la costruzione e/o adattamento applicazione e fornitura di protesi, ortesi e di ausili sostitutivi correttivi e di sostegno dell´apparato locomotore; addestrano il disabile all´uso delle protesi e delle ortesi applicate; svolgono in collaborazione con il medico, assistenza tecnica per la fornitura, la sostituzione e la riparazione delle protesi e delle ortesi applicate; collaborano con altre figure professionali nel piano di riabilitazione; svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private, in regime di dipendenza o libero-professionale.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Terapia della neuro e psicomotricità dell'età evolutiva
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT2 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di Laurea di I livello in Terapia della neuro e Psicomotricità dell´età evolutiva ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie a svolgere la propria attività in collaborazione con l´èquipe multidisciplinare di neuropsichiatria infantile ed in collaborazione con le altre discipline dell´area pediatrica dell´età evolutiva, ai sensi del D.M.17/01/1997 n. 56.
</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Terapia della neuro e Psicomotricità dell´età evolutiva partecipano agli interventi di prevenzione, terapia e riablitiazione delle malattie neuropsichiatriche infantili, nelle aree della neuro-psicomotricità, della neuro-psicologia e della psicopatologia dello sviluppo, in riferimento alle diagnosi e alle prescrizioni mediche, nell´ambito delle specifiche competenze, di adattare gli interventi terapeutici alle peculiari caratteristiche dei pazienti in età evolutiva con quadri clinici multiformi che si modificano nel tempo in relazione alle funzioni emergenti; svolgono la loro attività professionale in strutture sanitarie, pubbliche o private, in regime di dipendenza o libero-professionale.
</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Igiene dentale
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale (D.M. 270/04) - Classe L/SNT3 (Professioni sanitarie) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il corso di laurea di I livello in Igiene Dentale ha lo scopo di formare operatori con le conoscenze e competenze necessarie a svolgere le procedure tecniche necessarie alla esecuzione di metodiche alla prevenzione delle affezioni orodentali, attività di educazione sanitaria dentale e partecipare a progetti di prevenzione primaria nell´ambito del Sistema Sanitario Pubblico.
Il raggiungimento delle competenze professionali ivi compresi gli aspetti educativi e di collaborazione all´attuazione delle politiche assistenziali nel rispetto della normativa vigente, ai sensi del D.M. 15/03/1999 n. 137.</obiettivi>
               <prospettive>i laureati in Igiene Dentale collaborano alla compilazione della cartella clinica odontostomatologica e si occupano della raccolta di dati tecnico-statistici. Provvedono all´ablazione del tartaro ed alla levigatura delle radici nonchè all´applicazione topica dei vari mezzi profilattici; svolgono la loro attività professionale su indicazione degli odontoiatri e dei medici chirurghi legittimati all´esercizio dell´odontoiatria, in strutture sanitarie, pubbliche o private, in regime di dipendenza o libero-professionale.</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
            
         </triennale>
		 
         <magistrale>
		 	
			<corso>
               <nomecorso>Scienze riabilitative delle professioni sanitarie
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale - Classe SNT-LM/SNT2 (D.M. 270/04)- a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>I laureati nella classe possiedono una formazione culturale e professionale avanzata per intervenire con elevate competenze nei processi assistenziali, gestionali, formativi e di ricerca in uno degli ambiti pertinenti alle diverse professioni sanitarie ricomprese nella classe (podologo, fisioterapista, logopedista, ortottista-assistente in oftalmologia, terapista della neuro e psicomotricità dell´età evolutiva, tecnico dell´educazione e della riabilitazione psichiatrica e psicosociale, terapista occupazionale, educatore professionale).

</obiettivi>
               <prospettive>I laureati specialisti sono in grado di esprimere competenze avanzate di tipo assistenziale, educativo e preventivo in risposta ai problemi prioritari di salute della popolazione in età pediatrica, adulta e geriatrica e ai problemi di qualità dei servizi.
In base alle conoscenze acquisite, sono in grado di tenere conto, nella programmazione e gestione del personale dell´area sanitaria, sia delle esigenze della collettività, sia dello sviluppo di nuovi metodi di organizzazione del lavoro, sia dell´innovazione tecnologica ed informatica, anche con riferimento alle forme di teleassistenza o di teledidattica, sia della pianificazione degli standard operativi a quelli della Unione Europea.</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Attività fisica e promozione della salute - Physical activity and health
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Medicina e chirurgia - Accesso libero - Classe LM-68 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il curriculum degli studi del Corso di Laurea Magistrale "Physical Activity and Health Promotion" dovrà permettere ai laureati di:

-conoscere le basi biologiche dell'adattamento all'esercizio fisico finalizzato alla pratica amatoriale in funzione del tipo di pratica sportiva, del livello di prestazione atteso, delle condizioni ambientali, dell'età e del genere del praticante
-possedere le basi psico-pedagogiche e didattiche per trasmettere i valori etici ed educativi dello sport
-avere solide basi concettuali sulle teorie dell'allenamento nei vari contesti di pratica sportiva individuale e di squadra con capacità di adattare i diversi modelli anche in funzione di età, genere e abilità dei praticanti
-conoscere in modo approfondito metodi e tecniche delle attività motorie e sportive finalizzate e specifiche per le differenti discipline sportive con capacità di utilizzare tali conoscenze adattandole ai diversi contesti di attività sportiva, alle specificità di genere, all'età, al contesto socio-culturale di riferimento, nonché agli obiettivi individuali e di gruppo.
-conoscere metodi e strumentazioni della valutazione funzionale applicata agli apparati coinvolti nella pratica sportiva anche al fine di consulenza tecnica e collaudo relativamente a beni e servizi impiegati
-conoscere i metodi di valutazione delle prestazioni fisiche e sportive, saperli utilizzare e valutarne i risultati in funzione delle diverse discipline nel contesto di specificità di genere, età e degli obiettivi della pratica sportiva e salute
saper operare anche in associazione con figure tecniche di altre specialità, tra cui il medico sportivo o/e il medico riabilitativo.
I laureati devono dimostrare di avere quindi conoscenze e capacità di comprensione che approfondiscono e/o rafforzano quelle associate al primo ciclo di studi sulla pratica dell'attività fisica, per raggiungere sia uno stato di wellness che di promozione per la salute.</obiettivi>
               <prospettive>Attraverso tali competenze sarà possibile operare nel campo del fitness in qualità di preparatore atletico esperto di metodologie dell´allenamento, nelle attività fisiche del tempo libero, come istruttore di varie discipline del fitness in strutture dedicate per lo svolgimento di programmi individualizzati o di gruppo di attività fisica strutturata presso centri attrezzati. Eventualmente,nel pieno rispetto delle regole medico-legali, anche in collaborazione con medici specialisti per la prevenzione ed il trattamento mediante attività fisica di alcune malattie croniche quali la sindrome metabolica, l'obesità, il diabete mellito, l'ipertensione arteriosa, la cardiopatia ischemica etc.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Biotecnologie mediche
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Medicina e Chirurgia e Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Numero di posti programmato a livello locale - Classe LM-9 (D.M. 270/04) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>I laureati specialisti in Biotecnologie Mediche acquisiscono sia una preparazione teorica che pratica nelle più comuni applicazioni biotecnologiche in Medicina. Il corso prevede la preparazione di una tesi di laurea sperimentale cui è dedicato un intero semestre. Il laureato può operare in strutture di ricerca, in strutture cliniche come supporto all'attività medica, in industrie biotecnologiche. E' inoltre prevista anche la formazioni sugli aspetti economici e legali dell'attività biotecnologica.

</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Scienze delle professioni sanitarie tecniche diagnostiche
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale - Classe LM/SNT3 - a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>I laureati in Scienze delle Professioni Sanitarie Tecniche possiedono una formazione culturale e professionale avanzata per intervenire con elevate competenze nei processi assistenziali, gestionali, formativi e di ricerca in uno degli ambiti pertinenti alle diverse professioni sanitarie ricomprese nella classe (area tecnico-diagnostica: tecnico audiometrista, tecnico sanitario di laboratorio medico, tecnico sanitario di radiologia medica, tecnico di neurofisiopatologia).

</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Scienze e tecniche delle attività motorie preventive e adattate
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello locale - Classe LM-67 (D.M. 270/04)- a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il Corso di laurea ha l'obiettivo di formare figure con competenze specifiche e qualificate in grado di progettare, condurre e gestire attività motorie per l´età evolutiva, per il riavviamento alla pratica sportiva, per gli anziani, adattate ai disabili, finalizzate al raggiungimento, al mantenimento ed al recupero, mediante l´esercizio fisico, del quadro ottimale di salute, di efficienza e di benessere psicofisico.
Il laureato nel corso di laurea specialistica in Scienze e tecniche delle attività motorie preventive e adattate dovrà avere una formazione di base che integri le conoscenze biologiche, psicopedagogiche, sociologiche e giuridico-economiche con i contenuti fondamentali dell´ambito delle discipline motorie. Su questa formazione di base, le attività formative caratterizzanti e integrative serviranno a sviluppare ulteriori competenze specifiche.</obiettivi>
               <prospettive>funzioni di elevata responsabilità nei vari ambiti di progettazione, conduzione e gestione delle attività motorie preventive, adattate e di recupero della piena efficienza psicofisica.

</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Scienze e tecniche dello sport
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello locale - Classe LM-68 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>La Laurea Magistrale in "Scienze e tecnica dello sport" ha il fine di preparare laureati che:

-abbiano una solida preparazione culturale di base nell´area delle scienze motorie e siano in grado di progettare, condurre e gestire le attività sportive;
-abbiano competenze di livello avanzato sui fondamenti teorici, metodologici e tecnici dell´allenamento delle varie discipline sportive per poter operare nell´ambito dell´alta prestazione fisica;
-abbiano familiarità con le metodologie e tecniche già appropriate per la valutazione funzionale dell´atleta, con specifica attenzione alla tutela della sua salute anche nei confronti dei rischi connessi ai fenomeni di doping;
-abbiano una specifica competenza nella progettazione e nella gestione delle attività sportive per disabili;
-abbiano adeguate conoscenze circa gli assetti istituzionali entro i quali si colloca il sistema delle attività sportive;
siano capaci di lavorare con ampia autonomia, anche assumendo responsabilità di progetti e strutture;
possiedano la conoscenza delle materie scientifiche di base, con capacità di collegamento e differenziazione nelle diverse tecniche applicate;
-abbiano conoscenze in ordine all´evoluzione storica della cultura e delle tecniche dello sport;
-abbiano conoscenze circa gli assetti economici e istituzionali entro i quali si colloca il sistema delle attività sportive.</obiettivi>
               <prospettive>Il Corso ha l´obiettivo, correlato agli sbocchi nel mondo del lavoro, di fornire figure professionali altamente qualificate che possano operare nel mondo dello sport con elevate competenze. La struttura del piano di studi permetterà a ciascun iscritto di acquisire una serie di abilità pratiche e conoscenze scientifiche volte alla formazione delle seguenti competenze:

-valutazione funzionale;
-pianificazione dell´allenamento per le diverse attività sportive;
-pianificazione dell´allenamento per popolazioni specifiche.

Attraverso tali competenze sarà possibile operare nel campo dello sport agonistico in qualità di allenatore, preparatore fisico e metodologico dell´allenamento, nelle attività fisiche del tempo libero, come personal trainer, istruttore di varie discipline del fitness in strutture per la pianificazione di programmi individualizzati di attività fisica.</prospettive>
               <web>http://www.lettere.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			<corso>
               <nomecorso>Scienze infermieristiche e ostetriche
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello nazionale - Classe LM/SNT1 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>i laureati specialisti nella classe possiedono una formazione culturale e professionale avanzata per intervenire con elevate competenze nei processi assistenziali, gestionali, formativi e di ricerca in uno degli ambiti pertinenti alle diverse professioni sanitarie ricomprese nella classe (infermiere, ostetrica/o, infermiere pediatrico).
</obiettivi>
               <prospettive>competenze avanzate di tipo assistenziale, educativo e preventivo in risposta ai problemi prioritari di salute della popolazione e ai problemi di qualità dei servizi. In base alle conoscenze acquisite, sono in grado di tenere conto, nella programmazione e gestione del personale dell´area sanitaria, sia delle esigenze della collettività, sia dello sviluppo di nuovi metodi di organizzazione del lavoro, sia dell´innovazione tecnologica ed informatica, anche con riferimento alle forme di teleassistenza o di teledidattica, sia della pianificazione ed organizzazione degli interventi pedagogico-formativi nonchè dell´omogeneizzazione degli standard operativi a quelli della Unione Europea.
I laureati specialisti sviluppano, anche a seguito dell´esperienza maturata attraverso una adeguata attività professionale, un approccio integrato ai problemi organizzativi e gestionali delle professioni sanitarie, qualificato dalla padronanza delle tecniche e delle procedure del management sanitario, nel rispetto delle loro ed altrui competenze. Le conoscenze metodologiche acquisite consetono loro anche di intervenire nei processi formativi e di ricerca peculiari degli ambiti suddetti.</prospettive>
               <web>http://www.med.uniroma2.it/</web>
            </corso>

         </magistrale>
		 
      </corsi>
   </facolta>
   
<facolta>
      <totcorsi>20</totcorsi>
      <nome>Scienze MM.FF.NN.</nome>
      <corsi>
	  
         <triennale>
		 
            <corso>
               <nomecorso>Biotecnologie</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Il numero dei posti disponibili è stato stabilito in conformità alla legge n. 264/99 -Classe L-2 - a.a.2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Possedere una buona conoscenza dei sistemi biologici, interpretati in chiave molecolare e cellulare. Possedere le basi culturali e sperimentali per la produzione di beni e servizi e per lo svolgimento di ruoli tecnici e professionali in campo biotecnologico. Avere familiarità col metodo scientifico e saperlo applicare con adeguata conoscenza delle normative e delle problematiche deontologiche e bioetiche. Essere in grado di redigere rapporti tecnico-scientifici.</obiettivi>
               <prospettive>Laureati in grado di inserirsi in Aziende del settore pubblico e privato, imprese ed Enti pubblici anche ospedalieri, sia per l'applicazione delle biotecnologie nella produzione sia nel controllo dei prodotti biotecnologici.</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Chimica</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/2004) -Classe L-27 - a.a.2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>adeguata conoscenza dei diversi settori della Chimica, negli aspetti di base, teorici e sperimentali. Adeguata familiarità con il metodo scientifico di indagine, anche in relazione a problemi applicativi. Competenze operative di laboratorio. Adeguata conoscenza degli strumenti informatici. Capacità di operare professionalmente, con definiti gradi di autonomia, e di inserirsi negli ambienti di lavoro.

</obiettivi>
               <prospettive>laboratori di analisi cliniche. Laboratori delle dogane e di altri enti (provincia, poligrafico, mercati generali, ecc.). Industrie di depurazione e trattamento delle acque. Industria alimentare. Industria farmaceutica e dei cosmetici. Industria elettronica. Responsabili di laboratorio in tutte quelle industrie manifatturiere di qualsiasi dimensione, che abbiano un laboratorio di controllo di qualità.

</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Chimica Applicata</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione.L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/2004) -Classe L-27 a.a.2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Gli obiettivi formativi della laurea in Chimica applicata sono rivolti ad una solida formazione di base in area chimica e all´introduzione di elementi applicativi per le esigenze di un ambito produttivo. Gli obiettivi formativi del corso di laurea in Chimica applicata sono in parte coincidenti con quelli della laurea in Chimica della stessa Classe. Tuttavia uno scopo primario di questa laurea è quello di approfondirele attività professionalizzanti durante i tirocini formativi obbligatori presso le aziende. 
I laureati del corso di studi, oltre ad una adeguata preparazione scientifica e tecnica nell´ambito dei vari settori della Chimica, saranno in possesso di sufficienti elementi di base di matematica e fisica; saranno in grado di utilizzare le competenze acquisite in attività professionali applicativo-operative in ambito industriale, nei laboratori di controllo e di analisi, nei settori della salvaguardia dell´ambiente; saranno in grado di utilizzare complesse apparecchiature scientifiche e di affrontare con autonomia problemi pratici e di logica aziendale; conosceranno una lingua dell´Unione Europea, oltre l´italiano, nell´ambito specifico di competenza e per lo scambio di informazioni generali; saranno in possesso di adeguate competenze e di strumenti informatici per il trattamento dei dati sperimentali e per la comunicazione e la gestione dell´informazione.</obiettivi>
               <prospettive>Il laureato in Chimica applicata rappresenta una qualificata figura professionale per la uale si prevedono sbocchi professionali nei settori: 
Industria Chimica: petrolchimico, materiali polimerici, metallurgico, materiali ceramici, meccanico, alimentare, farmaceutico, coloranti, fotografico, prodotti cosmetici, imballaggio, conciario, cartario, tessile etc.; 
Enti pubblici e privati: Università, C.N.R., E.N.E.A, Istituto Superiore di Sanità, Ministeri, Ospedali, ASL, Camere di Commercio, Servizi Multizonali di Prevenzione (ARPAT), Comuni, Laboratori di analisi chimica in genere, dell´ambiente, dell´inquinamento, del controllo della produzione, della certificazione, di restauro e conservazione dei Beni Culturali, Soprintendenze, Dogane, etc.; 
Libera Professione: La libera professione offre ampie possibilità di lavoro nei settori riguardanti la salvaguardia ambientale, la protezione civile, la tutela del patrimonio artistico e culturale, le analisi degli inquinanti, della sicurezza e igiene nei luoghi di lavoro, secondo le disposizioni di legge per l´accesso alla libera professione per questa tipologia di laurea.</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Fisica</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione.L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi -Classe L-30 a.a.2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>buona conoscenza della Fisica classica e moderna; Adeguata familiarità con il metodo scientifico di indagine, in particolare con la costruzione di modelli teorici e con la loro verifica sperimentale; Competenze operative di laboratorio; Buona conoscenza degli strumenti matematici ed informatici; Capacita’ di operare professionalmente in ambiti quali il supporto scientifico alle attivita’ di ricerca, industriali, sanitarie e quelle concernenti l’ambiente e i beni culturali.
</obiettivi>
               <prospettive>industrie elettroniche, informatiche, delle comunicazioni. Settore tecnico-amministrativo di enti ed istituzioni pubbliche. Assistenza tecnica in settori commerciali ad alta tecnologia. Centri di ricerca. Centri di elaborazione dati. Strutture medico-sanitarie. Beni culturali. Beni ambientali.

</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Informatica</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione.L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/04) - Classe L-31 -a.a.2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>possedere una adeguata base scientifica ed un buono spettro di conoscenze e di competenze nei vari settori dell'informatica, mirate al loro utilizzo nella progettazione, sviluppo e gestione di applicazioni e servizi informatici, in particolare con riferimento ai nuovi ambienti operativi; Avere capacità di affrontare e analizzare problemi e di sviluppare le relative soluzioni informatiche; Essere dotati di competenze utilizzabili nel contesto produttivo su temi quali progettazione, dimensionamento e gestione di sistemi di rete; progettazione, sviluppo e gestione di applicazioni informatiche in ambiente di rete; progettazione, realizzazione e gestione di servizi su rete. Familiarità con il metodo scientifico di indagine e con gli strumenti matematici di supporto alle competenze informatiche; Possedere sensibilità rispetto agli aspetti organizzativi ed economici correlati allo sviluppo, in particolare, di servizi in ambiente di rete; Abilità a lavorare in gruppo, per potersi inserirsi prontamente negli ambienti di lavoro.

</obiettivi>
               <prospettive>aziende operanti nel settore dell´informatica: sviluppo e manutenzione di applicazioni e sistemi software, oltre che di basi di dati e sistemi informativi. Aziende operanti nel settore dei servizi di rete, sia fissa che mobile, e dell´integrazione di servizi informatici e telematici. Fornitori di servizi e di contenuti su Internet: progettazione, realizzazione e gestione di siti e portali su Internet. Aziende che utilizzano sistemi informatici: gestione dei sistemi informatici aziendali. Aziende operanti su Internet: realizzazione e gestione di sistemi di commercio elettronico e di servizi via rete Aziende operanti nel settore della sicurezza informatica: realizzazione e gestione di sistemi di protezione e sicurezza per sistemi informatici, in particolare su rete. Pubblica amministrazione ed enti locali: gestione dei sistemi informatici delle amministrazioni.

</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Matematica</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione al corso. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi - Classe L-35 - a.a.2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>il Corso di Laurea in Matematica prepara laureati che possiedono buone conoscenze di base nell'area della matematica; possiedono buone competenze computazionali e informatiche; sono familiari con il metodo scientifico e sono in grado di comprendere e utilizzare correttamente modelli matematici e statistici di situazioni concrete di interesse scientifico, tecnico ed economico; sono in grado inserirsi prontamente nell´ambiente di lavoro e di svolgere compiti tecnici o professionali definiti, ad esempio come supporto modellistico-matematico e computazionale ad attività dell´industria, della finanza, dei servizi e nella pubblica amministrazione, o nel campo dell´apprendimento della matematica o della diffusione della cultura scientifica. 
L'obiettivo del corso di studio è inoltre quello di formare laureati con ampia duttilità rispetto al mondo del lavoro e, al tempo stesso, con tutti i requisiti necessari per l'approfondimento degli studi in corsi di laurea magistrale in discipline matematiche e, eventualmente, anche in altre discipline affini.
Ogni insegnamento prevede esercitazioni ed una verifica finale che avviene, di norma, attraverso la valutazione di un elaborato scritto e/o un colloquio orale. 
In tutto il percorso formativo sono previste attività tutoriali e seminariali mirate, in particolare, ad affinare la capacità di risolvere problemi, a sviluppare autonomia di giudizio e abilità comunicative. Sono inoltre previste attività di laboratorio, sia in ambito informatico e computazionale che in ambito fisico. Il manifesto degli studi determina la scansione temporale degli insegnamenti offerti e può prevedere l'eventuale articolazione in curricula.</obiettivi>
               <prospettive>I laureati nel corso di laurea in matematica potranno svolgere attività professionali:
- nelle aziende e nell'industria;
- nei laboratori e centri di ricerca;
- nel campo della diffusione della cultura scientifica;
- nel settore dei servizi;
- nella pubblica amministrazione;
con vari ambiti di interesse tra cui quelli informatico, finanziario, ingegneristico, sanitario, della comunicazione, scientifico, accademico e, più in generale, in tutti i casi in cui siano utili una mentalità flessibile, competenze computazionali e informatiche, e una buona dimestichezza con la gestione, l'analisi ed il trattamento di dati numerici. Il corso prepara alle professioni di Matematici, statistici e professioni correlate e Informatici e telematici. Consente in particolare l'accesso alle lauree magistrali in matematica e a quelle per la formazione degli insegnanti nelle classi di scienze e matematica</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Scienza dei materiali
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/04) -Classe L-30 - a.a.2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>conoscenza delle basi della Fisica, della Chimica, della Matematica, dell’Informatica e della Scienza dei Materiali. Adeguata familiarità con il metodo scientifico di indagine: costruzione di modelli e loro verifica sperimentale. Elevata competenza nelle attività operative di laboratorio.Capacità di operare professionalmente in ambiti di ricerca industriali, di ricerca di base e nel settore dei Beni Culturali ed Ambientali. 
</obiettivi>
               <prospettive>industrie Elettroniche, del Riciclo dei Materiali, delle Comunicazioni; Assistenze Tecniche in settori Commerciali ad Alta Tecnologia; Centri operanti nel settore dei Beni Culturali e dei Beni Ambientali; Centri di Ricerca pubblici e/o privati; Centri di Elaborazione dati.

</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Scienze biologiche
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Il numero dei posti disponibili è stato stabilito in conformità alla legge n. 264/99 - Classe L-13 - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il corso dà massimo risalto alla formazione culturale di base nei differenti campi della biologia, dalla biologia cellulare e molecolare (studio delle strutture e dei processi molecolari della cellula,), alla biologia umana (studio degli aspetti fisio-patologici-nutrizionistici, genetico-diagnostici e evolutivi della nostra specie) e all'ecologia (acquisizione di competenze scientifiche e metodologiche per la gestione e conservazione delle risorse). Il corso fornisce una adeguata preparazione sia per l'inserimento nel mondo del lavoro che per la continuazione nel successivo percorso formativo universitario.

</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Scienze e tecnologie per i media
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con prova di verifica obbligatoria delle conoscenze richieste per l'ammissione. L'esito della prova non preclude la possibilità di immatricolarsi (D.M. 270/04)- Classe L-35 -a.a. 2012-13
</descrizione>
               <obiettivi>Dedicarsi alle scienze ed alle tecnologie per i media significa saper sviluppare strumenti matematici,elettronici e informatici destinati alla comunicazione e all'intrattenimento,e utilizzarli in maniera creativa per questi fini. Ovvero saper mettere la scienza e la tecnologia al sevizio della comunicazione di massa e della comunicazione multimediale. I nostri laureati in "Scienze e Tecnologie per i Media"sono capaci di maneggiare la creativita'della comunicazione multimediale combinandola con il rigore scientifico. Per fare cio' e' necessario avere gli strumenti matematici, fisici ed informatici per gestire con creativita' l'elaborazione delle immagini, il compositing di filmati, l'elaborazione di suoni e musica,la generazione di documenti ipermediali e la loro catalogazione. I nostri laureati diventano cosi necessari dovunque si debbano maneggiare e sviluppare le tecnologie per l'informazione e la comunicazione, compresi gli ambiti in cui si creano i nuovi servizi per i cittadini: si pensi all'espansione della televisione digitale terrestre o alla semplificazione per l'accesso ai siti istituzionali. Dalla pubblica amministrazione, ai settori della produzione industriale, artistica e culturale,dal cinema agli enti di ricerca, dalla finanza alla pubblicita', gli esperti in Scienze e Tecnologie per i Media possono trovare nell'ambito della comunicazione globale il loro settore di riferimento.</obiettivi>
               <prospettive>Lo sbocco principale per i laureati in Scienze e Tecnologie per i Media sono principalmente le aziende che si occupano di Information and Communication Technology, cinematografia digitale ed effetti speciali, produzione di architetture web, comunicazione pubblicitaria, produzione e postproduzione audio. 
Esistono molteplici altre possibilita'in un mercato in continua espansione che deve rispondere alla crescente richiesta di integrazione tra "creativita' " e tecnologia dove l'elasticita' mentale generata da un corso di laurea della classe in Matematica rende i nostri laureati estremamente appetibili.</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
         </triennale>
         
		 <magistrale>

			<corso>
               <nomecorso>Bioinformatica</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-6 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Scopo della laurea specialistica in Bioinformatica è la formazione di una figura professionale di ricercatore che possieda competenze in biologia e in informatica di alto profilo culturale e metodologico. Nel piano di studio sono previsti corsi di bioinformatica (modellistica, biologia strutturale, bioinformatica) affiancati da corsi di biologia superiori e da corsi di informatica e statistica.

</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Biologia cellulare e molecolare
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-6 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il corso si propone di assicurare l'acquisizione ad un livello avanzato, non solo teorico ma anche sperimentale, delle conoscenze e metodologie della Biologia Cellulare e Molecolare al fine di formare personale altamente qualificato in grado di lavorare con ampia autonomia anche con compiti dirigenziali sia nel mondo della ricerca di base e applicata che in enti pubblici e privati.

</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Biologia ed evoluzione umana
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-6 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il corso intende fornire una solida preparazione culturale nella biologia di base e avanzata nonché un'elevata preparazione scientifica e operativa nelle discipline attinenti allo studio dell'uomo, con particolare riguardo ai diversi settori della biologia applicata, da quelli diagnostici e medico-legali, a quelli evoluzionistici e archeo-antropologici. Il corso permette, inoltre, di acquisire le più moderne tecniche molecolari applicate all'analisi del DNA ottenuto da minime quantità di tessuto e da materiale sub-fossile e archeologico, anche ai fini della tutela dei beni culturali.

</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Biologia evoluzionistica ed ecologia
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-6 -(D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>La Laurea Magistrale in Biologia Evoluzionistica ed Ecologia si colloca nello spazio culturale e formativo della Biologia avanzata per lo studio, alle differenti scale della biodiversità (geni, popolazioni, comunità, ecosistemi), delle relazioni complesse che caratterizzano il mondo vivente. Nella cornice di riferimento culturale e scientifica della biologia evoluzionistica che rappresenta anche l'approccio all'interpretazione dinamica della storia naturale, viene collocata l'ecologia come scienza delle complesse relazioni tra mondo fisico e mondo dei viventi. Il corso di studio è quindi volto a fornire una preparazione avanzata in Biologia, con particolare riferimento alle tematiche ambientali e alla biodiversità.
La Laurea Magistrale in Biologia Evoluzionistica ed Ecologia.</obiettivi>
               <prospettive>-I laureati Magistrali in Biologia Evoluzionistica ed Ecologia saranno in possesso delle conoscenze professionali utili per un inserimento nel mondo del lavoro in vari ambiti.
-esercizio della libera professione previa iscrizione all'Albo Nazionale dei Biologi
-accesso al Dottorato di Ricerca
-attività di ricerca presso Università ed altri Istituti di Ricerca
-impiego presso enti pubblici o privati competenti in materia ambientale (Agenzie per
l'ambiente, Regioni, Province, Comuni, Parchi o riserve naturali), strutture pubbliche sociosanitarie, ospedali e laboratori di analisi cliniche, studi professionali operanti nel settore ambientale e nella valutazione ed il controllo degli impatti ambientali.
-impiego presso imprese agricole e della pesca, industriali, di servizio in cui la materia ambientale riguarda l'innovazione tecnologica e scientifica, le filiere produttive, i sistemi di certificazione e controllo anche nel contesto della cooperazione allo sviluppo in ONG ed organizzazioni governative
-insegnamento nelle scuole secondarie
-divulgazione scientifica</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Biotecnologie industriali
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-8 - (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>I laureati in Biotecnologie Industriali avranno una preparazione professionale mirataall'impiego in laboratori di ricerca sull'espressione e manipolazione genetica, in laboratori di controllo che utilizzino tecniche genetiche e di biologia molecolare e di monitoraggio dellapresenza di organismi geneticamente modificati, nonché in conduzione e controllo qualità inimpianti biotecnologici, in laboratori di diagnosi molecolare, in ambiti biomedici, ambientali enutrizionali. La loro preparazione a vasto spettro li renderà adatti ad interagire con organizzazioni commerciali e di documentazione specificamente coinvolti in produzionibiotecnologiche.
Avranno inoltre acquisito la capacità di proseguire in studi superiori, quali master di II livello,dottorati di ricerca, scuole di specializzazione.</obiettivi>
               <prospettive>La laurea magistrale in Biotecnologie Industriali, ha come scopo la preparazione di professionisti che possiedano una elevata padronanza di contenuti scientifici generali emetodologie tali da poter svolgere ruoli di elevata responsabilità nella ricerca, nello sviluppo e nelle applicazioni dell'industria biotecnologica.
Al laureato in Biotecnologie Industriali si offrono prospettive di impiego presso i seguenti enti:
- Università ed altri Istituti di ricerca pubblici e privati;
- Laboratori di ricerca e sviluppo e reparti di produzione e controllo di qualita' nelle Impresebiotecnologiche ed altre imprese interessate all'innovazione biotecnologica quali le impresechimiche, farmaceutiche, agro-alimentari, le imprese interessate alla utilizzazione di sistemibiologici per microsensori;
- Laboratori di diagnostica con particolare riferimento allo sviluppo e produzione di saggimolecolari e/o cellulari e sistemi innovativi per la diagnostica;
- Enti preposti alla elaborazione di normative brevettali riguardanti lo sfruttamento di prodottie/o processi della bioindustria;
- Organizzazioni commerciali e di documentazione specificamente coinvolti in produzionibiotecnologiche.</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Matematica pura e applicata
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-40 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il corso di laurea magistrale in Matematica Pura e Applicata (MPA) si propone di sviluppare competenze e conoscenze avanzate in vari settori della matematica, garantendo ai suoi iscritti ampia possibilità di approfondimento sia degli aspetti teorici di questa disciplina che delle sue applicazioni.
Sono possibili percorsi formativi differenziati, atti ad integrare e completare la formazione matematica di ciascuno studente. Tuttavia, in ogni ambito vengono sottolineati gli aspetti metodologici al fine di assicurare una profonda comprensione della materia e la capacità di aggiornare costantemente le competenze acquisite. Con l'intento di accrescere le capacità di autonomia degli studenti, e per permettere la formulazione di piani di studio che si adattino alle esigenze di una società in rapida evoluzione, si è previsto un elevato grado di libertà nella scelta degli insegnamenti.
Il percorso formativo è caratterizzato dalla presenza, all'inizio, di insegnamenti intesi a fornire un quadro ampio e organico di argomenti di carattere avanzato nelle discipline fondamentali (algebra, analisi, geometria, fisica matematica, analisi numerica, probabilità). Successivamente, sono offerti insegnamenti a carattere specialistico, volti ad accogliere specifici interessi sviluppati dagli studenti, nonché a coadiuvare lo svolgimento del lavoro di tesi, cui è attribuita una valenza determinante per il compimento del ciclo di studi.
Oltre ad avere un'approfondita conoscenza sia degli aspetti disciplinari sia di quelli metodologici della matematica, i laureati magistrali in MPA devono essere in grado di esprimere le proprie conoscenze in contesti professionali sia specifici sia interdisciplinari. Lo studente viene altresì sollecitato ad acquisire un contatto diretto con la letteratura matematica, anche a livello di ricerca, e ad affinare le capacità individuali di orientarsi nella consultazione di testi e nella creazione di bibliografie sia in italiano che in inglese. La redazione della prova finale costituisce, tra l'altro, una verifica dell'acquisizione di queste competenze e della padronanza delle tecniche usuali della comunicazione scientifica in ambito matematico.
Grazie alla sua formazione, il laureato magistrale in MPA potrà, a seconda dei casi, proseguire negli studi partecipando a programmi di dottorato in discipline matematiche o inserirsi nel mondo del lavoro, sia utilizzando le specifiche competenze acquisite che valorizzando le sue capacità di flessibilità mentale e di collaborazione con altri esperti.
Grazie alle conoscenze e alle competenze acquisite, ivi inclusa la mentalità flessibile e l'esperienza accumulata nell'analisi e soluzione di problemi, i laureati magistrali in Matematica Pura e Applicata potranno disporre di un'ampia gamma di sbocchi occupazionali e professionali</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Scienza e tecnologia dei materiali
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Scienze MM.FF.NN - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-53 - (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il corso di Laurea Specialistica in Scienza e Tecnologia dei Materiali ha l'obiettivo di formare professionisti in grado di inserirsi, ai più alti livelli, nelle mondo imprenditoriale o nei centri di ricerca pubblici dedicati allo sviluppo e allo studio di nuovi materiali. Lo studente che concluda gli studi avrà maturato competenze nel coordinare progetti di particolare complessità derivategli dallo studio fortemente interdisciplinare in settori scientifici quali: la Fisica la Chimica e l'Ingegneria.

</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Scienze della nutrizione umana
</nomecorso>
               <descrizione>Facoltà di Scienze MM.FF.NN. e Facoltà di Medicina e Chirurgia - Numero di posti programmato a livello locale - Classe LM-61 (D.M. 270/2004)- a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il corso fornisce, ai laureati di varia provenienza (Dietistica triennale, Medicina, Farmacia, Biologia, Agraria) conoscenze interdisciplinari sulle caratteristiche degli alimenti e il loro effetto sullo stato di salute, sia in relazione al contenuto di nutrienti, che alla sicurezza dal punto di vista igienico. Sono inoltre trattati aspetti economici, sociali e legislativi che permettono la formazione di una figura professionale (Nutrizionista) capace di intervenire nei diversi campi affrontati dalla moderna scienza dell'alimentazione e nutrizione umana.

</obiettivi>
               <prospettive></prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Chimica</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facotà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-54 (D.M. 270/2004) a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il corso permette l'approfondimento della formazione chimica di base; l'acquisizione di tecniche utili per la comprensione di fenomeni a livello molecolare; il conseguimento di competenze specialistiche in uno specifico settore della chimica e della biochimica. Sono previste attività formative, lezioni ed esercitazioni di laboratorio, attività esterne come tirocini formativi oltre a soggiorni di studio presso altre università italiane ed europee, anche nel quadro di accordi internazionali.

</obiettivi>
               <prospettive>laboratori di analisi cliniche. Laboratori delle dogane e di altri enti (provincia, poligrafico, mercati generali, ecc.). Industrie di depurazione e trattamento delle acque. Industria alimentare. Industria farmaceutica e dei cosmetici. Industria elettronica. Responsabili di laboratorio in tutte quelle industrie manifatturiere di qualsiasi dimensione, che abbiano un laboratorio di controllo di qualità.</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Fisica
</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-17 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Fornisce una solida preparazione culturale nella Fisica classica e moderna; una buona padronanza del metodo scientifico di indagine; un'approfondita conoscenza delle moderne strumentazioni di misura e delle tecniche di analisi dati; un'approfondita conoscenza degli strumenti matematici e informatici di supporto; un' elevata preparazione scientifica ed operativa nelle discipline fisiche. Il laureato in Fisica è in grado di operare con ampia autonomia ed assumere responsabilità in applicazioni scientifico-industriali, mediche, ambientali, etc, nonché nella diffusione della cultura scientifica.

</obiettivi>
               <prospettive>industrie elettroniche, informatiche, delle comunicazioni. Settore tecnico-amministrativo di enti ed istituzioni pubbliche. Assistenza tecnica in settori commerciali ad alta tecnologia. Centri di ricerca. Centri di elaborazione dati. Strutture medico-sanitarie. Beni culturali. Beni ambientali.</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
			
			 <corso>
               <nomecorso>Informatica</nomecorso>
               <descrizione>Corso di laurea magistrale - Facoltà di Scienze MM.FF.NN. - Accesso libero con verifica del possesso dei requisiti curriculari - Classe LM-18 (D.M. 270/2004) - a.a. 2012-2013
</descrizione>
               <obiettivi>Il corso forma laureati che possiedono una solida e ampia preparazione culturale rispetto ai fondamenti logico - matematici dell'Informatica; sono in grado di applicare con sicurezza il metodo scientifico; possiedono significative competenze di tipo matematico-computazionale e statistico; padroneggiano con sicurezza le metodologie di rappresentazione, gestione, trattamento e comunicazione dell'informazione tipiche dell'informatica; hanno specifiche capacità per l'analisi e modellazione di problemi complessi e per la loro soluzione attraverso metodi informatici e logico matematici; sono in grado di effettuare la pianificazione, la progettazione, lo sviluppo, la direzione di lavori, la stima, il collaudo e la gestione in sicurezza di impianti e sistemi complessi o innovativi per la generazione, la trasmissione e l'elaborazione delle informazioni.

</obiettivi>
               <prospettive>aziende operanti nel settore dell´informatica: sviluppo e manutenzione di applicazioni e sistemi software, oltre che di basi di dati e sistemi informativi. Aziende operanti nel settore dei servizi di rete, sia fissa che mobile, e dell´integrazione di servizi informatici e telematici. Fornitori di servizi e di contenuti su Internet: progettazione, realizzazione e gestione di siti e portali su Internet. Aziende che utilizzano sistemi informatici: gestione dei sistemi informatici aziendali. Aziende operanti su Internet: realizzazione e gestione di sistemi di commercio elettronico e di servizi via rete Aziende operanti nel settore della sicurezza informatica: realizzazione e gestione di sistemi di protezione e sicurezza per sistemi informatici, in particolare su rete. Pubblica amministrazione ed enti locali: gestione dei sistemi informatici delle amministrazioni.</prospettive>
               <web>http://www.scienze.uniroma2.it</web>
            </corso>
         
		 </magistrale>
		 
      </corsi>
 </facolta>
</torvergata>
